{
  "vocab_project_data": {
    "name": "Spanish Reading",
    "description": "A vocab project for Spanish reading materials.",
    "date_created": "2018-11-28T18:27:06.506109"
  },
  "vocab_source_data": {
    "source_type": 1,
    "name": "La ciudad de los espejos",
    "description": "El tercer libro de la trilog\u00eda _El pasaje_",
    "date_created": "2018-12-14T17:14:42.210350"
  },
  "vocab_contexts": [
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Fechado el siglo II d. V., \u00abEl Libro de los Doce\u00bb relata una lucha \u00e9pica acaecida en el continente norteamericano entre un peque\u00f1o grupo de supervivientes y una raza de seres conocida como \u00ablos virales\u00bb. La joven Amy, la Chica de Ninguna Parte, se alza en el centro de la batalla. En posesi\u00f3n de singulares poderes f\u00edsicos y espirituales, ella capitanea a sus compa\u00f1eros \u2014Peter, el Hombre de los D\u00edas, Alicia Cuchillos, Michael el Listo, Sara la Sanadora, Lucius el Fiel y otros\u2014 en su lucha por salvar a la humanidad. Todos ustedes est\u00e1n familiarizados con el relato y su elenco de personajes, por supuesto.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:59.738148"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "fechar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:32.005349"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "fechado"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Ciertos elementos de la narrativa resultan inveros\u00edmiles, por cuanto se enmarcan m\u00e1s en el \u00e1mbito de la religi\u00f3n que en el de la ciencia. Sin embargo, desde el instante de su descubrimiento, pr\u00e1cticamente todos hemos admitido que se trata de un documento de extraordinaria importancia. El hecho de que fuera hallado en las Islas Sagradas, la cuna de nuestra civilizaci\u00f3n, forja el primer eslab\u00f3n tangible entre Am\u00e9rica del Norte y la tradici\u00f3n que nos ha guiado y definido durante casi un milenio.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:59.826685"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "narrativa",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:32.117816"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "narrativa"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "inveros\u00edmil",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:32.194008"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "inveros\u00edmiles"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "enmarcarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:32.249531"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se enmarcan"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "tratarse de",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:32.305066"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se trata de"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "A Logan no le apetece. Le desagrada atender a la prensa, aun en situaciones programadas. M\u00e1s de una vez, al abrir el peri\u00f3dico de la ma\u00f1ana, ha le\u00eddo sus propias declaraciones tergiversadas o totalmente sacadas de contexto. Sin embargo, intuye que no se podr\u00e1 zafar de esa mujer f\u00e1cilmente. Ser\u00e1 preferible dar la cara y quit\u00e1rsela de encima cuanto antes.",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:00.115653"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "apetecer",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:32.471722"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "no le apetece"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "tergiversado",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:32.527818"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "tergiversadas"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "zafarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:32.583383"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se podr\u00e1 zafar"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Logan le toma la barbilla y, con suma delicadeza, la obliga a levantar la cara.\n\n \u2014Nos has legado un mundo maravilloso, Amy. \u00bfLo ves? Somos tus hijos. Tus hijos han vuelto a casa.\n\n Transcurre un instante de silencio; un instante sagrado, piensa Logan, pues de \u00e9l extrae una emoci\u00f3n que le resulta del todo nueva. Se trata de la sensaci\u00f3n de un mundo, de una realidad, que se expande m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites visibles hacia un inconmensurable misterio; e igualmente comprende que \u00e9l \u2014que todo el mundo, los vivos y los muertos y aquellos que han de nacer\u2014 pertenecen a esta realidad m\u00e1s vasta, a ese tiempo que se despliega. Por eso ha llegado hasta all\u00ed: para transmitir ese conocimiento.\n\n \u2014\u00bfHar\u00edas algo por m\u00ed? \u2014le pregunta.\n\n Ella asiente. No podr\u00e1n compartir mucho tiempo; Logan lo sabe. Un d\u00eda, una noche, poco m\u00e1s.\n\n \u2014Cu\u00e9ntame la historia, Amy.",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:00.382442"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "transcurrir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:13.085837"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "transcurre"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "extraer",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:32.794010"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "extrae"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "transmitir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:32.850959"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "transmitir"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Lucius Greer, el Creyente, se apost\u00f3 en la torre de vigilancia en la hora previa al alba. Su arma: un fusil de cerrojo 308 meticulosamente restaurado, con la culata de madera y mira \u00f3ptica, el cristal algo empa\u00f1ado por el tiempo pero a\u00fan aprovechable. Iba por el cuarto cartucho; pronto tendr\u00eda que volver a Kerrville en busca de m\u00e1s. Pero esa ma\u00f1ana del quincuag\u00e9simo octavo d\u00eda, eso no le preocupaba. Le bastar\u00eda con un solo disparo.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:42.223856"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "quincuag\u00e9simo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:09.478546"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "quincuag\u00e9simo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "bastar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:09.534948"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "le bastar\u00eda"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "apostarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:09.691473"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se apost\u00f3"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Porque algo se avecinaba; Lucius lo notaba. Lo intu\u00eda igual que sent\u00eda los latidos de su coraz\u00f3n, el aliento en el pecho, el peso de sus huesos. La larga trayectoria de la historia humana apuntaba hacia la hora de la prueba final. Imposible saber cu\u00e1ndo llegar\u00eda el momento, pero lo har\u00eda antes o despu\u00e9s y har\u00edan falta guerreros. Hombres como Lucius Greer.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:42.501687"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "avecinarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:00.656890"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se avecinaba"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Lucius cerr\u00f3 los ojos. La imagen que inundara su mente aquella noche en el barranco no se parec\u00eda a las alucinaciones que lo hab\u00edan perseguido durante su traves\u00eda por el desierto. Se parec\u00eda m\u00e1s al recuerdo de algo vivido en primera persona. Se concentr\u00f3 en los detalles, mientras dejaba vagar su mente por la imagen. \u00bfQu\u00e9 posibilidades ten\u00eda un aficionado como \u00e9l de plasmar algo tan imponente? Pero tendr\u00eda que intentarlo.\n\n Lucius empez\u00f3 a dibujar.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:42.557055"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "plasmar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:10.033880"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "plasmar"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "inundar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:10.213418"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "inundara"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "primera persona",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:10.380525"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "primera persona"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "dejar vagar la mente",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:10.534178"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "dejaba vagar su mente"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Pero ante la tormenta, la ma\u00f1ana de su cuadrag\u00e9simo segundo d\u00eda en el mar, sumido en esos pensamientos, Michael hab\u00eda perdido la concentraci\u00f3n. Percibi\u00f3, sin llegar a asimilar, la creciente hostilidad del mar, la profunda negrura del cielo, la progresiva furia del viento. Lleg\u00f3 de buenas a primeras, con un trueno ensordecedor y un ventarr\u00f3n brutal, cargado de lluvia, que abofete\u00f3 el barco como la mano de un gigante y lo hizo escorar peligrosamente. Hala, pens\u00f3 Michael, subiendo como pudo al mamparo de popa. La madre que la pari\u00f3. Ya no estaba a tiempo de arrizar; lo \u00fanico que pod\u00eda hacer era encarar la borrasca de frente. Tens\u00f3 la vela mayor y naveg\u00f3 pegado al viento. Entraba agua; espuma por la proa, chorros de lluvia del cielo. El aire estaba cargado de electricidad. Agarr\u00f3 la mayor con los dientes, la estir\u00f3 tanto como pudo y la prendi\u00f3 a la polea.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:42.868371"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "cuadrag\u00e9simo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:10.831700"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "cuadrag\u00e9simo segundo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "negrura",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:11.002874"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "negrura"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "de buenas a primeras",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:07.444520"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "de buenas a primeras"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "arrizar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:11.268682"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "arrizar"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Seis horas despu\u00e9s emergi\u00f3 con el coraz\u00f3n exultante por la victoria. La borrasca hab\u00eda quedado atr\u00e1s, dejando a su paso una burbuja de aire azul. Michael no ten\u00eda ni idea de d\u00f3nde estaba; se hab\u00eda desviado un buen trecho del rumbo. Lo \u00fanico que pod\u00eda hacer era dirigirse al este y ver ad\u00f3nde iba a parar.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:43.268306"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "emergir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:11.334460"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "emergi\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "borrasca",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:11.389890"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "borrasca"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "burbuja",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:11.445062"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "burbuja"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Navegando a favor del viento, puso rumbo a la bah\u00eda. A diferencia de la espuma oscura de la costa, el agua estaba clara mar adentro, casi transl\u00facida, y mostraba un matiz verdoso. Michael vio peces, incluso, formas oscuras que se deslizaban por debajo de la superficie. En algunos puntos de la orilla se acumulaban enormes masas de escombros, pero el resto aparec\u00eda limpio y reluciente.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:43.557340"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "a favor de",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:11.523896"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "a favor del viento"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "rumbo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:07.934235"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "rumbo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "a diferencia de",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:11.679265"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "a diferencia de"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "transl\u00facido",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:11.872271"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "transl\u00facida"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "escombro",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:11.925074"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "escombros"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "reluciente",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:12.090109"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "reluciente"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "At\u00f3 la cuerda a la barandilla y la observ\u00f3 caer. El truco consist\u00eda en usar los pies para controlar el descenso. Rodeando la cuerda con las manos, se inclin\u00f3 hacia atr\u00e1s por encima del borde, trag\u00f3 saliva con dificultad y salt\u00f3.\n\n Durante medio segundo temi\u00f3 haber cometido el mayor error de su vida. \u00a1Qu\u00e9 idea m\u00e1s est\u00fapida! Se iba a estrellar contra la cubierta. Pero entonces sus pies encontraron la cuerda y se ataron a ella con todas sus fuerzas. Mano sobre mano, descendi\u00f3.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:44.214027"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "cuerda",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:12.156300"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "cuerda"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "atar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:12.212376"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "at\u00f3",
            "se ataron"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "descenso",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:12.389817"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "descenso"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "estrellarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:12.445795"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se iba a estrellar"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Un nuevo mundo estaba al llegar, un nuevo mundo hab\u00eda llegado ya. Puede que fuera eso lo que uno aprende al hacerse mayor, cuando se mira al espejo y ve el paso del tiempo en su rostro, cuando mira a su hija dormida y ve a la ni\u00f1a que fue un d\u00eda y nunca volver\u00e1 a ser. El mundo es real y t\u00fa formas parte de \u00e9l, una parte fugaz, pero una parte al fin y al cabo, y si tienes suerte, y tal vez incluso si no la tienes, los actos que realizas por amor ser\u00e1n recordados.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:44.770290"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "al fin y al cabo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:12.616547"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "al fin y al cabo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "realizar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:12.674966"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "realizas"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "el paso del tiempo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:12.858699"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "el paso del tiempo"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Cre\u00eda que la ballena se alejar\u00eda, pero no lo hizo. Durante casi una hora, nad\u00f3 junto al Nautilus. De vez en cuando hund\u00eda la enorme cabeza bajo la superficie, pero al cabo de un momento volv\u00eda a sacarla expulsando agua por el espir\u00e1culo, como si escupiese saliva al estornudar. M\u00e1s tarde, cuando la luna se estaba poniendo, la ballena se hundi\u00f3 y ya no volvi\u00f3. Michael esper\u00f3. \u00bfSe hab\u00eda marchado? Transcurrieron varios minutos; empez\u00f3 a relajarse. Y entonces, con una explosi\u00f3n de agua marina, el animal se empin\u00f3 junto a la proa del barco, por estribor, sacando su enorme cuerpo del agua. Fue, explic\u00f3 Michael, como ver una ciudad elevarse en el aire. \u00bfVes de lo que soy capaz? No te metas conmigo, hermano. La ballena volvi\u00f3 a zambullirse con una segunda explosi\u00f3n que lo empuj\u00f3 a un lado y lo dej\u00f3 empapado. Jam\u00e1s volvi\u00f3 a verla.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:45.138077"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "al cabo de",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:12.923224"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "al cabo de"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "transcurrir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:13.085837"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "transcurrieron"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "zambullirse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:13.145438"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "zambullirse"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "espir\u00e1culo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:13.201052"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "espir\u00e1culo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "ballena",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:13.345672"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "ballena"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Sara no hab\u00eda dado ni cinco pasos por el patio antes de que un corro de ni\u00f1os la rodeara. La conoc\u00edan bien, pero parte de su emoci\u00f3n, comprendi\u00f3 Sara, se deb\u00eda a la presencia de un visitante. Se libr\u00f3 de ellos prometiendo que se quedar\u00eda m\u00e1s tiempo la pr\u00f3xima vez y sigui\u00f3 a la hermana Peg al interior del edificio.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:45.835357"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "librarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:02.265922"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se libr\u00f3"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Michael llevaba tres cosas en la mochila. La primera era el peri\u00f3dico. La segunda, una carta.\n\n La hab\u00eda encontrado en el bolsillo del pecho del capit\u00e1n. El sobre no llevaba destinatario; el hombre jam\u00e1s tuvo intenci\u00f3n de enviarla. La carta, de menos de una p\u00e1gina, estaba escrita en ingl\u00e9s.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:45.968833"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "destinatario",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:13.604108"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "destinatario"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "bolsillo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:01.145196"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "bolsillo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "enviar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:13.801040"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "enviarla"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Diez movimientos, y Caleb ten\u00eda a Peter completamente acorralado. Una maniobra con la torre, el cruel sacrificio de un caballo y las fuerzas enemigas se aglutinaron en torno a \u00e9l.\n\n A Peter no le importaba, aunque habr\u00eda sido agradable ganar de vez en cuando. La \u00faltima vez que hab\u00eda vencido a Caleb, el chico sufr\u00eda un fuerte resfriado y se hab\u00eda dormido en mitad de la partida. Aun entonces, estuvo Peter a punto de perder.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:46.135810"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "acorralar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:13.989979"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "acorralado"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "aglutinarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:14.152418"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se aglutinaron"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "partida",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:14.212474"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "partida"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "estar a punto de",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:14.392405"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "estuvo Perter a punto de perder"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "resfriado",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:14.559174"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "resfriado"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Dej\u00f3 la bolsa en el suelo y encendi\u00f3 la l\u00e1mpara. Mir\u00f3 a su alrededor. Los dibujos de Greer. \u00bfCu\u00e1ntos hab\u00eda? \u00bfCien? Se acerc\u00f3. S\u00ed, la memoria no le fallaba. Algunos eran esbozos r\u00e1pidos; otros hab\u00edan requerido horas de trabajo concentrado, saltaba a la vista. Michael escogi\u00f3 una de las pinturas m\u00e1s elaboradas, la despeg\u00f3 de la pared y la extendi\u00f3 sobre la mesa; una isla monta\u00f1osa, cubierta de vegetaci\u00f3n, vista desde la proa de un barco, que asomaba apenas por la parte inferior. El cielo que rodeaba la isla mostraba el azul oscuro del ocaso. En el centro, a cuarenta y cinco grados del horizonte, hab\u00eda una constelaci\u00f3n de cinco estrellas.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:46.380024"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "esbozo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:14.764730"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "esbozos"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "constelaci\u00f3n",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:14.924378"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "constelaci\u00f3n"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014Puede que hubiera m\u00e1s gente, pero no los ve\u00eda. No pod\u00eda darme la vuelta. \u2014Greer le clav\u00f3 la mirada\u2014. Michael, \u00bfest\u00e1s pensando lo que creo que est\u00e1s pensando?",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:46.535736"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "gente",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:15.093127"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "gente"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Alicia desmont\u00f3 y guio a Soldado entre el destrozo. Su desasosiego aumentaba a cada paso. El malestar era un reflejo, como una alergia, un estornudo apenas postergado. Manten\u00eda la vista fija al frente mientras se limitaba a poner un pie delante del otro.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:46.602157"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "desmontar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:15.257593"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "desmont\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "desasosiego",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:15.390021"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "desasosiego"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "postergar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:15.534369"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "postergado"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014Ahora, si\u00e9ntate conmigo \u2014le sugiri\u00f3\u2014. Tenemos todo el tiempo del mundo. Si\u00e9ntate conmigo y te lo explicar\u00e9 todo.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:46.857883"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "sentarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:15.804293"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "si\u00e9ntate"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "todo el tiempo del mundo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:15.956954"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "todo el tiempo del mundo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "explicar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:16.168087"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "te lo explicar\u00e9 todo"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Detr\u00e1s de cualquier odio hay siempre una historia de amor.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:47.102410"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "detr\u00e1s",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:16.235224"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "detr\u00e1s de"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "odio",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:16.290296"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "odio"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "historia",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:16.345909"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "historia"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Tal es el nombre que la historia me ha otorgado. Cero el Destructor, Gran Devorador del Mundo. El hecho de que este relato jam\u00e1s vaya a plasmarse por escrito merecer\u00eda un debate ontol\u00f3gico. \u00bfEn qu\u00e9 se convierte el pasado cuando no hay nadie para documentarlo? Mor\u00ed y fui devuelto a la vida, cuentan las historias.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:47.335761"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "otorgar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:16.413967"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "ha otorgado"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "plasmar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:10.033880"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "plasmarse"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Me levant\u00e9 de entre los muertos y \u00bfqu\u00e9 contempl\u00e9? Me hallaba en una sala ba\u00f1ada por la luz m\u00e1s azul que se pueda imaginar; un azul pr\u00edstino, un azul cer\u00faleo, el azul que mostrar\u00eda el cielo si se fundiera con el mar. Ten\u00eda los brazos, las piernas e incluso la cabeza atados. Era un prisionero. Im\u00e1genes dispersas cruzaban mi mente, fogonazos de luz y color que rehusaban articularse en algo coherente. Mi cuerpo zumbaba. Es la \u00fanica palabra que se me ocurre para describirlo. Pronto descubrir\u00eda que acababa de superar las \u00faltimas fases de mi transformaci\u00f3n. A\u00fan no hab\u00eda visto mi cuerpo, ni sab\u00eda qu\u00e9 implicaba habitarlo.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:47.435744"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "hallarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:58.087205"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "me hallaba"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "pr\u00edstino",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:16.617206"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "pr\u00edstino"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "fundirse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:16.669306"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se fundiera"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "atar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:12.212376"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "atados"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "rehusar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:16.802964"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "rehusaban"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "fogonazo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:16.871326"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "fogonazos"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "a\u00fan",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:16.984220"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "a\u00fan"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Una voz, procedente de todas partes y de ninguna. \u00bfEstaba muerto? \u00bfAcaso estaba oyendo la voz de Dios, que se dirig\u00eda a m\u00ed? Puede que la vida que hab\u00eda llevado no hubiera sido tan digna como yo cre\u00eda y que las cosas se hubieran torcido.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:48.069135"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "procedente",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:17.071718"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "procedente"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "dirigirse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:59.056282"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se dirig\u00eda"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "torcerse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:23.957585"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se hubieran torcido"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Un hueco se hab\u00eda abierto en mi interior. Un hueco, no; una boca. Ten\u00eda hambre. Un hambre intensa, desesperada. No era el apetito de un ser humano sino el de un animal. Un hambre con u\u00f1as y dientes, un hambre feroz de carne blanda en las mand\u00edbulas y c\u00e1lidos jugos que estallan en el paladar.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:48.324744"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "hambre",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:17.313093"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hambre"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "hueco",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:17.368251"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hueco"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "estallar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:17.424119"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "estallan"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "paladar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:17.479438"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "paladar"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "El gesto, como es natural, no dur\u00f3 demasiado, apenas un par de segundos. Es curioso constatar que el cuerpo humano, separado de la cabeza, viene a ser poco m\u00e1s que un saco de sangre con su pajita incorporada. Asiendo su torso decapitado, plant\u00e9 la boca sobre el chorreante orificio y aspir\u00e9 con todas mis fuerzas. No me esperaba gran cosa. Daba por supuesto que su dieta de pueblerina, rica en conservantes, otorgar\u00eda a su sangre un regusto qu\u00edmico. Pero no fue el caso. De hecho, la mujer estaba deliciosa. Su sangre emanaba un buqu\u00e9 de sabores complejos, como un vino que ha envejecido bien.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:48.736055"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "apenas",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:44.696919"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "apenas"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "constatar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:17.604782"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "constatar"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "asir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:17.659322"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "asiendo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "chorreante",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:17.713963"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "chorreante"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "aspirar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:17.882550"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "aspir\u00e9"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "dar por supuesto",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:17.957701"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "daba por supuesto"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "otorgar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:16.413967"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "otorgar\u00eda"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "El portal de la muerte no es \u00fanicamente de salida, al fin y al cabo.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:49.358511"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "al fin y al cabo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:12.616547"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "al fin y al cabo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "portal",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:18.224210"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "portal"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "salida",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:18.279604"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "salida"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Dr\u00e1cula. Nosferatu. Vampiro. Apenas puedo pronunciar los nombres sin poner los ojos en blanco. Y, sin embargo, lo era, la fantas\u00eda de Jonas Lear encarnada, una leyenda hecha realidad.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:49.524958"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "leyenda",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:00.989686"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "leyenda"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "El hechizo se rompi\u00f3 en el instante en que su cuerpo toc\u00f3 el agua. Empez\u00f3 a forcejear para liberarse. Pero su fuerza no ten\u00eda parang\u00f3n con la m\u00eda. Aferr\u00e1ndola por los hombros, hund\u00ed su cara de g\u00e1rgola. Me transmiti\u00f3 su p\u00e1nico y su confusi\u00f3n. \u00a1Qu\u00e9 traici\u00f3n! \u00a1Qu\u00e9 inconcebible enga\u00f1o!",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:49.580657"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "hechizo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:18.528636"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hechizo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "forcejear",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:18.679832"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "forcejear"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "hundir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:18.768442"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hund\u00ed"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "aferrar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:18.924359"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "aferr\u00e1ndola"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "liberarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:19.017376"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "liberarse"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "La camarera se alej\u00f3 sin replicar. S\u00fabitamente entend\u00ed el contexto de su toma y daca. No era el parloteo de un par de amigos sino de algo as\u00ed como un sobrino precoz y su t\u00eda.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:49.869725"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "toma y daca",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:19.191851"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "toma y daca"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "parloteo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:19.246310"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "parloteo"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Ten\u00eda sentido; visto en retrospectiva, su torneo verbal recordaba m\u00e1s a un toma y daca entre dos hermanos que a la disputa de una pareja sentimental. Jonas afirmaba que, durante muchos a\u00f1os, no se soportaron mutuamente.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:50.081268"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "toma y daca",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:19.191851"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "un toma y daca"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "soportar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:19.446263"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se soportaron"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "disputa",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:19.503047"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "disputa"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Sara tard\u00f3 un momento en reconocer a su yerno. Le hab\u00edan destrozado la cara. Llevaba los dos brazos escayolados. Volvieron a salir.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:50.370149"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "yerno",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:19.690931"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "yerno"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "La conversaci\u00f3n ocup\u00f3 la mente de Caleb durante varios d\u00edas. Por alguna raz\u00f3n, mientras hac\u00eda los preparativos para mudarse a la granja, no se hab\u00eda parado a pensar que otras personas entrar\u00edan en sus vidas. En parte porque la riqueza emocional del mundo que compart\u00eda con Pim tornaba trivial cualquier otra relaci\u00f3n. Adem\u00e1s, Caleb no era demasiado sociable; prefer\u00eda sus propios pensamientos a buena parte de las relaciones humanas.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:50.436185"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "preferir una cosa a otra",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:19.858209"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "prefer\u00eda sus propios pensamientos a buena parte de las relaciones humanas"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Tambi\u00e9n es cierto que Pim habitaba un universo m\u00e1s exiguo que el de la mayor\u00eda de la gente. Al margen de su familia, su c\u00edrculo social se reduc\u00eda al peque\u00f1o grupo de personas que, si acaso no sab\u00edan hablar por signos, como m\u00ednimo eran capaces de intuir lo que dec\u00eda. A menudo estaba sola, algo que no parec\u00eda molestarle, y dedicaba a escribir buena parte del tiempo. Caleb hab\u00eda echado alg\u00fan que otro vistazo a sus diarios a lo largo de los a\u00f1os, incapaz de resistirse a cometer esa peque\u00f1a infracci\u00f3n; al igual que sus cartas, la redacci\u00f3n de las entradas era exquisita.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:50.491809"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "echar un vistazo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:08.100530"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hab\u00eda echado alg\u00fan que otro vistazo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "exiguo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:20.105254"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "exiguo"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Se levant\u00f3 a tiempo de ver c\u00f3mo el coche se precipitaba de lado. Dio un giro de trescientos sesenta grados y se estrell\u00f3 sobre el techo en medio de una explosi\u00f3n de cristal y el chirrido del metal que se rompe. El veh\u00edculo daba vueltas de campana por el asfalto, una y otra vez, dejando una estela de fragmentos brillantes a su paso, hasta que cay\u00f3 una \u00faltima vez sobre el cap\u00f3 y se detuvo.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:50.703099"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "estrellarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:12.445795"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se estrell\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "dar un giro",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:20.694696"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "dio un giro de trescientos grados"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "chirrido",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:20.872398"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "chirrido"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "estela",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:21.047580"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "estela"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "cap\u00f3",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:21.204058"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "cap\u00f3"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "El ni\u00f1o estaba en el asiento trasero, boca abajo, todav\u00eda atado a su silla. El coche estallar\u00eda en cualquier momento. Carter se agach\u00f3 y se col\u00f3 por el parabrisas trasero.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:51.147497"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "estallar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:17.424119"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "estallar\u00eda"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "agacharse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:21.548577"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se agach\u00f3"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Le cerr\u00f3 el paso a Cero; se lo cerr\u00f3 a todos ellos. Carter no quer\u00eda tomar parte en lo que tramaban. Erigi\u00f3 un muro en su mente, dejando a Cero y a los dem\u00e1s al otro lado. Y si bien el muro era fino y Carter los o\u00eda si quer\u00eda, jam\u00e1s respondi\u00f3.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:51.247556"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "tramar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T05:17:21.874809"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "tramaban"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "muro",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:21.917848"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "muro"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "tomar parte en",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:22.093059"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "tomar parte en"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "erigir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:22.248246"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "erigi\u00f3"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Vio inundarse su ciudad. Se refugi\u00f3 en un edificio, el One Allen Center, porque era alto y por la noche pod\u00eda subir al tejado donde se sent\u00eda m\u00e1s cerca de las estrellas, que le hac\u00edan compa\u00f1\u00eda. Con el paso de los a\u00f1os, el nivel de las aguas creci\u00f3 alrededor de los edificios y entonces, una noche, un fort\u00edsimo viento azot\u00f3 la ciudad. Carter hab\u00eda conocido un par de huracanes en sus tiempos, pero esa tormenta no se parec\u00eda a nada que hubiera visto anteriormente. El rascacielos se tambaleaba como un borracho. Las paredes se agrietaban, los cristales estallaban, todo rug\u00eda a su alrededor. Se pregunt\u00f3 si habr\u00eda llegado el fin del mundo, si Dios se habr\u00eda hartado de todo aquello. Conforme las aguas crec\u00edan, el edificio se mec\u00eda y los cielos aullaban, Carter se puso a rezar.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:51.647589"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "estallar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:17.424119"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "estallaban"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "refugiarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:22.359257"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se refugi\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "fort\u00edsimo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:22.514621"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "fort\u00edsimo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "el fin del mundo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:22.570155"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "el fin del mundo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "mecerse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:22.727796"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se mecia"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "hartarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:22.807171"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se habr\u00eda hartado"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "azotar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:22.982465"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "azot\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "tambalearse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:23.129839"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se tambaleaba"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "aullar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:23.204984"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "aullaban"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Caleb entr\u00f3 en la casa como un vendaval. Con Theo en brazos, Pim se manten\u00eda apartada del cuarto donde se encontraba Dory mientras que Trasto y Elle se aferraban a sus piernas.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:52.492091"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "vendaval",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:25.601249"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "vendaval"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "aferrarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:42.207687"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se aferraban"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Ella hizo esfuerzos por tranquilizarse. Inspirar, espirar.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:52.703222"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "inspirar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:23.570916"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "inspirar"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "espirar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:23.726062"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "espirar"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "tranquilizarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:01.310373"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "tranquilizarse"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Por primera vez en dos d\u00e9cadas, la sirena empez\u00f3 a ulular.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:53.047662"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "ulular",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:23.937026"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "ulular"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "por primera vez",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:22.641650"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "por primera vez"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Los virales cargaron contra ellos.\n\n Las ametralladoras abrieron fuego. Caleb se agach\u00f3 instintivamente mientras las balas pasaban zumbando por encima de su cabeza y penetraban en las criaturas con un ligero estallido, como una bofetada. Salpicaduras de sangre, carne desprendida del hueso. Partes enteras del cuerpo de los virales arrancadas. No se limitaban a morir; parec\u00eda como si se desintegraran. Las ametralladoras disparaban un cartucho detr\u00e1s de otro. Una matanza, pero siempre aparec\u00edan m\u00e1s dispuestos a desafiar a la luz.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:53.236956"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "ametralladora",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:24.370960"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "ametralladoras"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "agacharse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:21.548577"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se agach\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "estallido",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:24.570385"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "estallido"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "bofetada",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:56.343836"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "bofetada"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "matanza",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:24.986286"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "matanza"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "desintegrarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:25.253405"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se disentigraran"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Un profundo silencio reinaba en la calle, la calma que precede a la tormenta.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:54.204090"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "reinar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:25.514960"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "reinaba"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "la calma que precede a la tormenta",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:26.081687"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "la calma que precede a la tormenta"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Los corredores ya se desplazaban de ac\u00e1 para all\u00e1. Desde la plataforma de mando, Peter sinti\u00f3, con fr\u00eda claridad, la insignificancia de sus defensas. Un per\u00edmetro de diez kil\u00f3metros, hombres sin entrenamiento, un enemigo sin parang\u00f3n que no conoc\u00eda el miedo.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:54.481571"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "parang\u00f3n",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:26.163095"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "parang\u00f3n"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "desplazarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:26.226892"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se desplazaron"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "insignificancia",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:42.030525"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "insignificancia"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "per\u00edmetro",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:26.337367"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "per\u00edmetro"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Michael observaba c\u00f3mo la numeraci\u00f3n de las calles iba descendiendo. Algunas resultaban impracticables, atestadas de vegetaci\u00f3n y desechos; otras estaban desiertas, como olvidadas por el tiempo. En el interior de algunos edificios crec\u00edan \u00e1rboles. Bandadas de palomas sal\u00edan volando a su paso, como remolinos de enormes y turbulentas nubes.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:54.703577"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "bandada",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:26.404562"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "bandadas"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "remolino",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:26.461716"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "remolinos"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Tras pronunciar esas palabras, Fanning abri\u00f3 del todo la boca, inclin\u00f3 el rostro de Peter hacia arriba con la yema de un dedo palmeado y \u2014con ternura, como har\u00eda una madre con un hijo\u2014 hinc\u00f3 las fauces en su cuello.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:54.817431"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "yema",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:26.526363"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "yema"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "hincar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:26.582517"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hinc\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "fauces",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:26.637861"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "fauces"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Amy estaba de espaldas. Fanning enarbolaba la espada por encima de su cabeza, listo para asestar el golpe. Ella levant\u00f3 los brazos con gesto de rendici\u00f3n. S\u00f3lo tendr\u00eda una oportunidad.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:54.970260"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "enarbolar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:26.717806"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "enarbolaba"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "asestar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:26.895941"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "asestar"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Peter trastabill\u00f3 hacia atr\u00e1s. La espada cay\u00f3 de su mano.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:55.181408"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "trastabillar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:26.973210"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "trastabill\u00f3"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "S\u00fabitamente, toda la jaula tembl\u00f3. El contrapeso hab\u00eda llegado al fondo. La tensi\u00f3n del cable desapareci\u00f3 al instante. Proyectada hacia arriba, Amy se sorprendi\u00f3 a s\u00ed misma mirando la base del hueco. Estaba sola en el aire sin ninguna sujeci\u00f3n. Su cuerpo perdi\u00f3 velocidad conforme se acercaba al c\u00e9nit de su ascenso y durante un segundo tuvo la sensaci\u00f3n de estar planeando. *Voy a caer*, pens\u00f3. Qu\u00e9 lejos estaba el suelo. Se estrellar\u00eda a ciento cincuenta kil\u00f3metros por hora, puede que m\u00e1s. *Estoy cayendo*.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:55.236953"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "c\u00e9nit",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:27.207353"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "c\u00e9nit"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "planear",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:27.270715"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "estar planeando"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "estrellarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:12.445795"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "estrellarse"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014\u00bfQu\u00e9 me dices? A lo mejor prefer\u00eds cogeros de la mano y saltar. No me importa esperar.\n\n Se produjo un destello. Un rayo de intensa luz solar, perpendicular a la corona del edificio Chrysler, hab\u00eda atravesado el polvo.\n\n Golpe\u00f3 a Fanning directamente en la cara.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:55.470502"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "destello",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:27.482369"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "destello"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "atravesar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:27.538134"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hab\u00eda atravesado"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "golpear",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:27.693165"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "golpe\u00f3"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Una sola palabra, la \u00faltima de su vida, brot\u00f3 de los labios de Peter.\n\n \u2014Fanning.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:55.737444"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "brotar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:27.759946"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "brot\u00f3"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Ah\u00ed estaba, en su mano. La cadena.\n\n Cuando rode\u00f3 el cuello de Fanning con ella, el hombre dio un respingo. Amy not\u00f3 que la presi\u00f3n en su tr\u00e1quea ced\u00eda moment\u00e1neamente. El brazo de la gr\u00faa hab\u00eda empezado a retroceder hacia el costado del edificio. A toda prisa, Amy dio otra vuelta a la cadena y se la pas\u00f3 una segunda vez a Fanning por la cabeza.\n\n \u00c9l solt\u00f3 a la mujer para incorporarse. Se llev\u00f3 una mano al cuello, pero la cadena ya se estaba tensando.\n\n \u2014Ve a reunirte con ella \u2014le escupi\u00f3 Amy.\n\n No grit\u00f3. Fanning abandon\u00f3 este mundo en un abrir y cerrar de ojos. Estaba ah\u00ed y, el instante siguiente, hab\u00eda desaparecido, engullido por el turbulento polvo, su cuerpo fundido con las cenizas de la ciudad en ruinas.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:55.893853"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "reunirse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:27.944644"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "reunirte"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "dar un respingo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:28.029753"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "dio un respingo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "tr\u00e1quea",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:28.221634"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "tr\u00e1quea"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "ceder",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:28.393153"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "ced\u00eda"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "ceniza",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:28.448991"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "cenizas"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "en un abrir y cerrar de ojos",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:28.593573"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "en un abrir y cerrar de ojos"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Amy not\u00f3 c\u00f3mo el esp\u00edritu del hombre se evaporaba. Fanning lo hab\u00eda liberado. Ten\u00eda los ojos abiertos, pero la luz de \u00e9stos se estaba atenuando. No tardar\u00eda en apagarse.\n\n *No me dejes*. Le tom\u00f3 la mano y se la llev\u00f3 a la mejilla; la piel de Peter se estaba enfriando. Los m\u00fasculos de su rostro se abandonaban a la muerte. Por favor, dijo ella, y un sollozo atraves\u00f3 su cuerpo, *no me dejes sola*.\n\n Hab\u00eda llegado el momento de dejarlo marchar, de decir adi\u00f3s, pero la perspectiva se le antojaba insoportable. No pod\u00eda aceptarlo. Hab\u00eda un modo, quiz\u00e1. Era el acto m\u00e1s terrible que pudiera cometer, una traici\u00f3n, incluso. Por un instante tuvo la sensaci\u00f3n de haber abandonado su cuerpo, de verse a s\u00ed misma desde fuera, al tomar un fragmento de cristal del suelo y hacerse un corte en la palma con \u00e9l. La sangre man\u00f3 de la herida y pronto form\u00f3 un charquito escarlata y untuoso en su mano. Tom\u00f3 la de Peter para proceder de igual modo. Un \u00faltimo titubeo antes de unir las dos palmas y entrelazarle los dedos. Not\u00f3 una min\u00fascula sacudida cuando, con una presi\u00f3n creciente, Peter pleg\u00f3 los dedos sobre el dorso de su mano.\n\n Amy cerr\u00f3 los ojos.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:56.392610"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "enfriarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:28.660261"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se estaba enfriando"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "entrelazar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:28.826712"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "entrelazarle"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "La desolaci\u00f3n del otro lado.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:56.492715"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "desolaci\u00f3n",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:01.044602"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "desolaci\u00f3n"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Permanecieron all\u00ed tres semanas para descansar y reunir suministros. Michael recuper\u00f3 las fuerzas despacio. Construyeron entre los dos un sencillo horno para ahumar y tendieron trampas para cazar venados peque\u00f1os. En el parque abundaban las plantas comestibles e incluso encontraron unos cuantos manzanos rebosantes de frutas brillantes.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:56.648334"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "rebosante",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:29.083357"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "rebosantes"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "manzano",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:29.140546"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "manzanos"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "comestible",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:29.338817"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "comestibles"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "venado",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:29.493409"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "venados"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Se separaron. Michael salt\u00f3 a la ba\u00f1era; Amy solt\u00f3 las amarras. La vela chasque\u00f3 y el barco se alej\u00f3 flotando. Michael la salud\u00f3 una \u00faltima vez por encima del mamparo de popa. Amy hizo lo propio. *Dios te bendiga y te proteja, Michael Fisher*. Observ\u00f3 c\u00f3mo la barca se perd\u00eda en la inmensidad.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:57.293788"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "popa",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:29.661139"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "popa"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "barca",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:29.822359"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "barca"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Desde el observatorio del Empire State Building, uno de los pocos rascacielos que segu\u00edan intactos entre Grand Central y el mar, Alicia observaba c\u00f3mo el Nautilus se alejaba por la bah\u00eda.\n\n Hab\u00eda tardado dos d\u00edas casi enteros en llegar arriba. Doscientos cuatro tramos de escaleras, buena parte de ellos en completa oscuridad, un tortuoso ascenso sobre su improvisada muleta y, cuando el dolor le resultaba demasiado intenso, a gatas. Hab\u00eda pasado horas tendida en los diversos rellanos, transpirando y respirando con dificultad, pregunt\u00e1ndose si podr\u00eda continuar. Ten\u00eda el cuerpo destrozado; apenas si serv\u00eda para nada. En aquellas partes en las que no sent\u00eda dolor \u00fanicamente experimentaba un insidioso entumecimiento. Una a una, las luces de la vida se apagaban en su interior.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:57.515241"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "rascacielos",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:30.004896"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "rascacielos"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "muleta",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:30.172934"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "muleta"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "No obstante, cuando Alicia busc\u00f3 en su memoria comprendi\u00f3 que \u00e9l jam\u00e1s lleg\u00f3 a decirle, con esas palabras, que el agua la matar\u00eda, a ella, que no era del todo viral ni del todo humana sino algo a caballo entre ambos estados. Puede que Fanning hubiera presentido la verdad. Tal vez, sencillamente, no lo sab\u00eda. Qu\u00e9 iron\u00eda. Se hab\u00eda lanzado por la popa del *Bergensfjord* con la intenci\u00f3n de morir y al final el agua hab\u00eda sido su salvaci\u00f3n.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:57.882786"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "popa",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:29.661139"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "popa"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Algunos dir\u00edan que cay\u00f3. Otros, que vol\u00f3. Todos tendr\u00edan raz\u00f3n. Alicia Donadio \u2014Alicia Cuchillos, el Nuevo Ser, Capitana de la Vigilancia y Soldado de los Expedicionarios\u2014 morir\u00eda como hab\u00eda vivido.\n\n Surcando el aire, siempre",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:58.059767"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "surcar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:30.627329"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "surcando"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Ella se encamin\u00f3 al oeste. Y durante muchos a\u00f1os despu\u00e9s \u00e9l acudir\u00eda cada noche de la misma manera. La conversaci\u00f3n se repetir\u00eda incontables veces, como un c\u00e1ntico o una oraci\u00f3n. Cada visita como si fuera la primera. Al principio \u00e9l no reten\u00eda ning\u00fan recuerdo, ni de las noches anteriores ni de los acontecimientos que las hab\u00edan precedido, como si fuera siempre una criatura nueva, igual que si acabara de nacer en cada ocasi\u00f3n. Pero despacio, conforme los a\u00f1os mudaron en d\u00e9cadas, el hombre dentro del cuerpo \u2014su esencia\u2014 se reafirm\u00f3. Jam\u00e1s volver\u00eda a hablar, aunque hablaran de muchas cosas con palabras que flu\u00edan del contacto de sus manos, los dos a solas entre las estrellas.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:58.228061"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "acudir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:30.794625"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "acudir\u00eda"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Pronto el oc\u00e9ano cambi\u00f3. Se oscureci\u00f3, mostr\u00f3 un rostro enfurru\u00f1ado. Acababa de entrar en una mar inh\u00f3spita, lejos de tierra firme. No sinti\u00f3 miedo sino emoci\u00f3n y, muy en el fondo, una electrizante sensaci\u00f3n de que estaba haciendo bien. Su barco, el *Nautilus*, era s\u00f3lido; ten\u00eda el viento, el mar y las estrellas para guiarlo. Esperaba arribar a la costa inglesa al cabo de veintitr\u00e9s d\u00edas, aunque puede que se equivocase. Hab\u00eda muchas variables en juego. Puede que tardase un mes, o m\u00e1s tiempo; tal vez acabase en Francia o incluso en Espa\u00f1a. A saber.\n\n Michael Fisher estaba decidido a averiguar qu\u00e9 hab\u00eda ah\u00ed fuera.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:58.383741"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "oscurecerse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:31.085308"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se oscureci\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "arribar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:31.253613"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "arribar"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Permanecieron un rato en silencio, observando c\u00f3mo el sol se pon\u00eda por estribor. Las \u00faltimas nubes escampaban, iluminadas por una luz morada. En la zona de avante, un banco de peces nadaba cerca de la superficie. Lore los estaba observando cuando un ave de alas negras y cabeza anaranjada plane\u00f3 cerca de la superficie, hundi\u00f3 el pico \u2014un picotazo r\u00e1pido y seco\u2014, sac\u00f3 un pez y se lo ech\u00f3 a la garganta antes de salir volando.\n\n \u2014Rand. Eso es un p\u00e1jaro.\n\n \u2014Ya s\u00e9 que es un p\u00e1jaro. He visto p\u00e1jaros otras veces.\n\n \u2014No, en mitad del oc\u00e9ano no has visto ninguno.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:58.604350"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "planear",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:27.270715"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "plane\u00f3"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Lucius Greer vivi\u00f3 tres d\u00edas m\u00e1s, lo que le vali\u00f3 el privilegio de ser el primer colono de esa isla, todav\u00eda sin bautizar, que falleci\u00f3 en sus tierras. No volvi\u00f3 a hablar; podr\u00eda decirse incluso que no volvi\u00f3 a recuperar la consciencia. Sin embargo, de tanto en tanto, cuando Sara o alguno de los dem\u00e1s lo atend\u00edan, la sonrisa reaparec\u00eda, como si despertara de un sue\u00f1o maravilloso.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:58.748607"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "fallecer",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:31.471668"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "falleci\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "atender",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:31.527075"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "atend\u00edan"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Lore DeVeer, capitana del Bergensfjord, surc\u00f3 el aire.\n\n Se zambull\u00f3 limpiamente, casi sin salpicar. La rode\u00f3 un hermoso mundo azul. Se dio la vuelta y mir\u00f3 a lo alto. Transcurrieron unos cuantos segundos; entonces, un fogonazo ilumin\u00f3 la superficie del agua. El mar se estremeci\u00f3 con una explosi\u00f3n ahogada.\n\n Emergi\u00f3 a pocos metros de los botes. A su espalda, el Bergensfjord ard\u00eda, proyectando al cielo un penacho de humo negro. Caleb la ayud\u00f3 a subir.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:59.159844"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "zambullirse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:13.145438"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se zambull\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "estremecerse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:31.638300"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se estremeci\u00f3"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "El campo estaba cubierto de las flores silvestres m\u00e1s brillantes que hab\u00eda contemplado jam\u00e1s. Cientos, miles, millones de flores. Irises morados. Lirios blancos. Margaritas rosadas. Ran\u00fanculos amarillos, aguile\u00f1as rojas y muchas otras cuyos nombres desconoc\u00eda. Se hab\u00eda levantado brisa y el sol asomaba ahora entre las nubes. Se despoj\u00f3 de la mochila y avanz\u00f3 despacio. Era igual que chapotear por un mar de puro color. Rozaba con las yemas de los dedos los p\u00e9talos de las flores al pasar. \u00c9stas parec\u00edan inclinar la cabeza ante ella, como si le dieran la bienvenida. Hipnotizada ante tanta belleza, Amy caminaba entre ellas. Rayos de luz infinita ca\u00edan sobre los campos. A lo lejos, al otro lado del mar, una nueva era hab\u00eda comenzado.\n\n All\u00ed plantar\u00eda su jard\u00edn. Plantar\u00eda su jard\u00edn y esperar\u00eda.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:59.448669"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "silvestre",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:31.705128"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "silvestres"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "asomar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:04.822549"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "asomaba"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "despojarse de",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:31.805033"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se despoj\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "chapotear",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:31.862954"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "tags"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Muchas cosas han cambiado en los \u00faltimos a\u00f1os. El descubrimiento de las antiguas escrituras conocidas como \u00abEl Libro de los Doce\u00bb ha arrojado nueva luz sobre el pasado. Oculto en el interior de una cueva del extremo sur de las Islas Sagradas, el texto, de autor\u00eda desconocida, ha prestado por primera vez credibilidad hist\u00f3rica a nuestro saber tradicional, si bien al mismo tiempo ha acentuado el misterio de nuestros or\u00edgenes.",
        "date_created": "2018-12-14T17:14:59.661042"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "arrojar luz sobre",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:31.942917"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "ha arrojado nueva luz sobre el pasado"
          ]
        }
      ]
    }
  ]
}