{
  "vocab_project_data": {
    "name": "Spanish Reading",
    "description": "A vocab project for Spanish reading materials.",
    "date_created": "2018-11-28T18:27:06.506109"
  },
  "vocab_source_data": {
    "source_type": 1,
    "name": "Soy Pilgrim",
    "description": "",
    "date_created": "2018-12-14T17:15:14.304610"
  },
  "vocab_contexts": [
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Tras cuatro a\u00f1os de entrenamiento \u2014de formaci\u00f3n para aprender a captar se\u00f1ales insignificantes que otros podr\u00edan pasar por alto, a sobrevivir en situaciones en las que otros morir\u00edan\u2014 ascend\u00ed r\u00e1pidamente por el escalaf\u00f3n. Mi primer destino en el extranjero fue Berl\u00edn, y a los seis meses de mi llegada ya hab\u00eda matado a un hombre por primera vez.",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:14.318105"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "entrenamiento",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:22.313259"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "entrenamiento"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "pasar por algo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:22.441051"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "pasar por alto"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "por primera vez",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:22.641650"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "por primera vez"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Acudi\u00f3 a un cibercaf\u00e9 de una de las callejuelas de Bodrum, se puso a navegar y, en una desconocida p\u00e1gina de n\u00e1utica, descubri\u00f3 que en la costa del Mediterr\u00e1neo comprendida entre T\u00fanez y Egipto hab\u00eda por lo menos un punto en el que la marea descend\u00eda algo m\u00e1s de dos metros. Pues vaya con las \u00abafirmaciones convencionales\u00bb\u2026",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:14.662756"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "marea",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:22.722168"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "marea"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "descender",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:22.775534"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "descend\u00eda"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Los dos ojeadores lo hab\u00edan o\u00eddo, as\u00ed que agarraron a Greenway por las axilas y lo arrastraron hasta la camioneta. Ya estaba muerto, porque la bala que penetr\u00f3 en su pecho se hab\u00eda fragmentado al chocar con las costillas, y las esquirlas le hab\u00edan destrozado de tal manera el coraz\u00f3n y los pulmones que lo cierto era que en ning\u00fan momento hab\u00eda tenido la menor posibilidad de sobrevivir.",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:14.853272"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "ojeador",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:22.855508"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "ojeadores"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "esquirla",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:22.930730"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "esquirlas"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Las siete primeras cifras eran 9025234, las mismas que hab\u00eda escrito alguien en el Eastside Inn y que luego arroj\u00f3 por el desag\u00fce. Supuse que quien se alojaba all\u00ed hab\u00eda estado preguntando por el alquiler de una car\u00edsima mansi\u00f3n en aquella zona. Una como la Casa de los Franceses.",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:14.973944"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "cifra",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:23.018737"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "cifras"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "arrojar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:23.076542"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "arroj\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "desag\u00fce",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:23.131197"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "desag\u00fce"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "alquiler",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:23.210920"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "alquiler"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Gianfranco puso cara de no sentirse muy entusiasmado ante semejante perspectiva. Yo podr\u00eda haber cambiado de opini\u00f3n y haberme quedado para intentar sonsacarle un poco m\u00e1s de informaci\u00f3n, pero ya eran las cuatro menos veinte: hora de irse.",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:15.362822"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "sonsacar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:23.320145"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "sonsacarle"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "semejante",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:23.398340"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "semejante"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014En cierta ocasi\u00f3n, conoc\u00ed a un tipo\u2026 de eso hace ya muchos a\u00f1os \u2014continu\u00e9 diciendo\u2014. Era un monje budista, y me dijo algo que nunca he olvidado: \u00abSi uno desea ser libre, lo \u00fanico que tiene que hacer es soltarse.\u00bb",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:15.462672"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "soltarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:23.478276"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "soltarse"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "monje",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:23.566161"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "monje"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Tuve que recurrir de nuevo a la linterna. Regres\u00e9 a la mesa de trabajo, termin\u00e9 con ella y empec\u00e9 con los cajones. En \u00e9stos, la b\u00fasqueda result\u00f3 todav\u00eda m\u00e1s infructuosa.",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:15.685609"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "infructuoso",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:23.652086"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "infructuosa"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "recurrir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:23.709307"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "recurrir de nuevo a"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "En un pedazo de papel, un crucigrama a medio completar arrancado de un peri\u00f3dico de Londres, descubr\u00ed que alguien hab\u00eda escrito la expresi\u00f3n \u00abpez payaso\u00bb en el margen. A lo mejor ese alguien estaba intentando descifrar una pista. A lo mejor no. Las palabras hab\u00edan sido garabateadas, anotadas a toda prisa, y no supe distinguir si la letra era la de Cumali, de modo que tambi\u00e9n le hice una fotograf\u00eda.",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:15.873817"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "garabatear",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:23.788499"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hab\u00edan sido garabateadas"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "a lo mejor",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:23.875258"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "a lo mejor"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "El primer coche patrulla que lleg\u00f3 vino por la calle a toda velocidad, sin activar la sirena ni las luces y con la esperanza de sorprender al intruso, pero fren\u00f3 junto al bordillo demasiado bruscamente. El crujido de la grava, casi eclipsado por el aullido del viento, fue el primer indicio que tuve de que las cosas se estaban torciendo para m\u00ed.",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:16.085471"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "torcerse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:23.957585"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se estaban torciendo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "frenar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:24.030883"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "fren\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "grava",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:24.085746"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "grava"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "aullido",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:24.167261"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "aullido"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Nos miramos de nuevo el uno al otro, y supe que mi intuici\u00f3n no me hab\u00eda fallado. El secreto \u2014y mi coartada\u2014 estaba a salvo.",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:16.518685"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "coartada",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:24.265233"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "coartada"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "fallar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:24.318917"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hab\u00eda fallado"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "estar a salvo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:24.376238"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "estaba a salvo"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Me desped\u00ed de \u00e9l y me encamin\u00e9 hacia la puerta del hotel para ir en busca de mi coche. Abr\u00ed el maletero, levant\u00e9 el forro de caucho y encontr\u00e9 un modo de acceder al arco de la rueda trasera derecha. Retir\u00e9 el transmisor de rastreo, que estaba sujeto con una serie de imanes, y lo pegu\u00e9 al poste de una se\u00f1al de tr\u00e1fico.\n\n Con un poco de suerte, ning\u00fan peat\u00f3n lo ver\u00eda, y quienquiera que estuviera control\u00e1ndolo en la MIT pensar\u00eda que mi coche continuaba aparcado junto al bordillo.\n\n Luego me sent\u00e9 al volante y puse rumbo a la frontera.",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:16.773940"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "encaminarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:24.476062"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "me encamin\u00e9"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "rastreo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:24.579042"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "rastreo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "peat\u00f3n",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:24.666558"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "peat\u00f3n"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "quienquiera",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:24.765833"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "quienquiera que estuviera"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Hab\u00eda llegado a lo que siempre era la parte m\u00e1s peligrosa de toda transacci\u00f3n de ese tipo: sobornar a un funcionario constitu\u00eda un delito grave en cualquier jurisdicci\u00f3n, y en aquella fase era cuando el tipo de uniforme pod\u00eda hacerlo a uno picadillo si quer\u00eda. \u00bfQuinientas levas por situarme a la cabecera de la fila? \u00bfQu\u00e9 tal m\u00e1s bien veinte mil, adem\u00e1s del reloj y la c\u00e1mara de fotos, por favor, a cambio de que no te denuncie por intento de soborno?",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:17.274198"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "sobornar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:24.845136"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "sobornar"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "soborno",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:24.922121"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "soborno"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "denunciar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:24.977782"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "denuncie"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "cabecera",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:25.031277"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "cabecera"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "En el fondo, el Susurrador imaginaba que est\u00e1bamos lidiando con un individuo que carec\u00eda de antecedentes, y que las posibilidades de atraparlo a tiempo iban disminuyendo a cada hora que pasaba.",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:17.830259"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "disminuir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:25.113281"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "disminuyendo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "antecedente",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:25.186008"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "antecedentes"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014De acuerdo, eso cambia las cosas. \u00abBattleboi\u00bb con \u00abi\u00bb latina\u2026 es casi normal, \u00bfno?\n\n \u2014En realidad se llama Lorenzo, \u00e9se es su nombre de pila. Est\u00e1 en la c\u00e1rcel por robar los datos de quince millones de tarjetas de cr\u00e9dito.",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:18.130454"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "nombre de pila",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:25.297992"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "nombre de pila"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Ben Bradley, polic\u00eda de homicidios de Manhattan, h\u00e9roe del 11-S, en su segundo viaje al extranjero de toda su vida, un tipo ajeno a todo aquello y que hac\u00eda menos de doce horas que hab\u00eda sido reclutado por el servicio de inteligencia de Estados Unidos, plantado all\u00ed, en un remoto mirador de la costa de Turqu\u00eda, el hombre m\u00e1s valiente que he conocido en mi vida, acababa de convertirse en la und\u00e9cima persona en conocer el secreto.",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:18.408606"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "und\u00e9cimo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:25.363938"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "und\u00e9cima"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "ajeno a algo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:25.420853"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "ajeno a todo aquello"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "reclutar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:25.523207"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hab\u00eda sido reclutado"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Enterr\u00f3 la cabeza entre las manos y dese\u00f3 que Anne a\u00fan estuviera viva, dese\u00f3 que hubieran tenido hijos, dese\u00f3 haber tenido una familia en cuyo seno pudiera encontrar ahora sentido y consuelo.\n\n Pero no ten\u00eda nada de eso, tan s\u00f3lo un vendaval de miedo que rug\u00eda por los pasillos vac\u00edos de su mente.",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:18.829785"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "vendaval",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:25.601249"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "vendaval"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "El Sarraceno, sentado en el suelo junto al abrevadero, con las manos esposadas a la espalda, inclin\u00f3 la cabeza, y supe que estaba rezando. Cumali se estremeci\u00f3, y, aliviada, rompi\u00f3 a llorar.",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:19.097285"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "esposar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:25.710463"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "esposadas"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "rezar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:25.775910"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "rezando"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "suelo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:25.831124"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "suelo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "abrevadero",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:25.885834"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "abrevadero"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "El Sarraceno asinti\u00f3, y ambos nos miramos una \u00faltima vez. Nuestras vidas hab\u00edan cambiado para siempre, y no pude evitar recordar lo que dijo un grupo de soldados brit\u00e1nicos tras la guerra de las Malvinas: que \u00fanicamente ellos y sus enemigos sab\u00edan lo que era de verdad estar en el frente de batalla.",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:19.318663"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "asentir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:25.964818"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "asinti\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "frente de batalla",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:26.019979"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "frente de batalla"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Era evidente que el Sarraceno s\u00ed se hab\u00eda acordado de mi Beretta, y en el momento en que o\u00ed el disparo supe lo que hab\u00eda hecho: con las manos esposadas a la espalda, camin\u00f3 o se arrastr\u00f3 para adentrarse un poco m\u00e1s en el pasadizo y se sent\u00f3 al lado de la pistola. Luego se las arregl\u00f3 para pasar las manos por debajo de las nalgas, recogi\u00f3 la Beretta, la situ\u00f3 entre los muslos, baj\u00f3 la cara para acercarse el ca\u00f1\u00f3n a la boca y apret\u00f3 el gatillo. Probablemente, incluso tarare\u00f3 aquella vieja canci\u00f3n:\n\n *Cuando est\u00e9s solo y herido en la llanura afgana,*\n\n *y las mujeres salgan a ver qu\u00e9 ha quedado,*\n\n *coge tu rifle y vu\u00e9late los sesos,*\n\n *y ve hacia tu dios como todo un soldado.*",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:19.507681"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "esposar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:25.710463"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "esposadas"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "gatillo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:26.142288"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "gatillo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "tararear",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:26.198331"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "tarare\u00f3"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Y supe que aquel a\u00f1o no, pero tal vez s\u00ed el siguiente, regresar\u00eda a Nueva York. Que en un d\u00eda y una hora se\u00f1alados ir\u00eda hasta un edificio cercano a Canal Street, llamar\u00eda al timbre y subir\u00eda la escalera del Jap\u00f3n Antiguo. La puerta del piso estar\u00eda abierta, y dentro ver\u00eda una mesa preparada para tres, porque sab\u00eda que el hombre que viv\u00eda all\u00ed no dejar\u00eda de cumplir su promesa.\n\n Bajo la mirada de Rachel, Battleboi lanzar\u00eda una carcajada de alegr\u00eda y vendr\u00eda hacia m\u00ed con los brazos abiertos. Un momento despu\u00e9s, nos mirar\u00edamos el uno al otro y \u00e9l me preguntar\u00eda por qu\u00e9 hab\u00eda ido a su casa.\n\n Yo sonreir\u00eda y no dir\u00eda nada, pero en el fondo de mi coraz\u00f3n conocer\u00eda la respuesta, sabr\u00eda exactamente qu\u00e9 era lo que hab\u00eda dejado atr\u00e1s: era lo que estaba escrito en el evangelio de san Marcos, cap\u00edtulo 16, vers\u00edculo 6.\n\n \u00c9sa es la parte del \u00e9pico relato que habla de regresar de entre los muertos y ser devuelto a la vida. \u00abHa resucitado\u00bb, dice el pasaje.\n\n Ha resucitado.",
        "date_created": "2018-12-14T17:15:19.652174"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "resucitar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:26.280332"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "ha resucitado"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "carcajada",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:26.378909"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "carcajada"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "cumplir una promesa",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:26.470452"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "cumplir su promesa"
          ]
        }
      ]
    }
  ]
}