{
  "vocab_project_data": {
    "name": "Spanish Reading",
    "description": "A vocab project for Spanish reading materials.",
    "date_created": "2018-11-28T18:27:06.506109"
  },
  "vocab_source_data": {
    "source_type": 1,
    "name": "El archivo de las tormentas 3: Juramentada",
    "description": "El tercer libro de la saga El archivo de las tormentas",
    "date_created": "2018-12-29T19:45:54.214545"
  },
  "vocab_contexts": [
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "El nivel inferior del palacio se compon\u00eda de amplios salones y galer\u00edas, iluminados por gemas talladas con esmero que hac\u00edan destellar la luz. Hab\u00eda candelabros colgados del techo, soles partidos que derramaban su luz por todas partes. Quiz\u00e1 la apariencia llana de los cuerpos humanos, con su insulsa piel en distintos tonos de moreno, era otro motivo de que anhelaran adornarlo todo, desde sus vestimentas hasta aquellas columnas. \n\n \u00ab\u00bfPodr\u00edamos hacer esto nosotros? \u2014se pregunt\u00f3, tarareando a Apreciaci\u00f3n\u2014. \u00bfSi conoci\u00e9ramos la forma correcta para crear arte?\u00bb",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:54.235388"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "tararear",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:26.198331"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "tarareando"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "vestimenta",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T13:56:38.613324"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "vestimentas"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "derramar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T13:56:38.716149"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "derramaban"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "insulso",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T13:56:38.769384"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "insulsa"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "anhelar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T13:56:38.824485"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "anhelaran"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "candelabro",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T13:56:38.880566"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "candelabros"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "destellar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T13:56:38.946505"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "destallar"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "tallado",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T13:56:39.001832"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "talladas"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014Ah, pero esto es por vuestro bien y por el nuestro. \u2014Gavilar se levant\u00f3\u2014. Vivimos sin honor, pues vuestros dioses una vez trajeron a los nuestros. Sin ellos, no tenemos poder. \u00a1El mundo est\u00e1 atrapado, Eshonai! Atrapado en un estado gris y sombr\u00edo de transici\u00f3n. \u2014Mir\u00f3 hacia el techo\u2014. Hay que unirlos. Necesito una amenaza. Solo el peligro lograr\u00e1 unirlos. \n\n \u2014\u00bfQu\u00e9... qu\u00e9 est\u00e1s diciendo? \u2014pregunt\u00f3 ella a Ansiedad. \n\n \u2014Nuestros parshmenios esclavizados una vez fueron como vosotros. Luego, de alg\u00fan modo, nosotros los despojamos de su capacidad de experimentar la transformaci\u00f3n. Lo hicimos capturando a un spren, a uno antiguo e important\u00edsimo. \u2014La mir\u00f3 con los ojos verdes iluminados\u2014. He visto c\u00f3mo puede revertirse el proceso. Una nueva tormenta que har\u00e1 salir de sus escondrijos a los Heraldos. Una nueva guerra.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:54.647022"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "amenaza",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T13:56:39.079218"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "amenaza"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "esclavizado",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T13:56:39.135203"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "esclavizados"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "despojar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T13:56:39.190584"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "despojamos"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "revertir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T13:56:39.247495"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "revertirse"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "escondrijo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T13:56:39.346398"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "escondrijos"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "El Todopoderoso empez\u00f3 a hablar, pero Dalinar le hizo caso omiso. Dalinar se hab\u00eda convertido en Caballero Radiante al vincular al mism\u00edsimo Padre Tormenta, al alma de la alta tormenta, el spren m\u00e1s poderoso de Roshar, y hab\u00eda descubierto que a partir de entonces pod\u00eda reproducir sus visiones a voluntad. Ya hab\u00eda escuchado el mon\u00f3logo tres veces, y lo hab\u00eda recitado al pie de la letra a Navani para que lo transcribiera.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:54.957706"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "hacer caso omiso",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:00.321308"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "le hizo caso omiso"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "vincular",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:00.389337"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "vincular"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "reproducir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:00.457269"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "reproducir"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "al pie de la letra",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:00.520735"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "al pie de la letra"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "transcribir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:00.576673"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "transcribiera"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u00bbNo hay cad\u00e1veres, pero imagino que ser\u00e1 porque el Todopoderoso no pobl\u00f3 la ciudad en esta visi\u00f3n. Solo quer\u00eda un s\u00edmbolo de la destrucci\u00f3n que se avecina. No cre\u00eda que Kholinar fuese a caer frente a la tormenta eterna, sino frente a los Portadores del Vac\u00edo. \n\n *As\u00ed es*, confirm\u00f3 el Padre Tormenta. *La tormenta ser\u00e1 una cat\u00e1strofe, pero ni por asomo en la misma escala de lo que seguir\u00e1. De las tormentas puedes refugiarte, hijo de Honor. De nuestros enemigos, no*.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:55.213263"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "avecinarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:00.656890"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se avecina"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "cat\u00e1strofe",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:00.732199"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "cat\u00e1strofe"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "cad\u00e1ver",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:00.790336"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "cad\u00e1veres"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014\u00bfQu\u00e9 era esa luz que he visto? \u2014susurr\u00f3. \n\n No he visto ninguna luz, dijo el Padre Tormenta. \n\n \u2014Era brillante y dorada, pero terrible \u2014dijo Dalinar en voz baja\u2014. Lo ba\u00f1aba todo con su calor. \n\n Odium, retumb\u00f3 el Padre Tormenta. El enemigo. \n\n El dios que hab\u00eda matado al Todopoderoso. La fuerza que hab\u00eda detr\u00e1s de las Desolaciones. \n\n \u2014Nueve sombras \u2014susurr\u00f3 Dalinar, temblando. \n\n \u00bfNueve sombras? Los Deshechos. Sus secuaces, spren antiguos. \n\n \u00a1Tormentas! Dalinar los conoc\u00eda solo por las leyendas. Eran unos spren espantosos que retorc\u00edan las mentes de las personas.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:55.357719"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "retumbar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:00.869465"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "retumb\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "secuaz",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:00.921207"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "secuaces"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "leyenda",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:00.989686"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "leyendas"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "desolaci\u00f3n",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:01.044602"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "desolaciones"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "retorcer",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:01.100591"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "retorc\u00edan"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Su voz sacudi\u00f3 a los hombres como los vientos de las tormentas y atrajo las miradas de ambos bandos. Dalinar empuj\u00f3 al hombre del puente hacia sus compa\u00f1eros y a continuaci\u00f3n apart\u00f3 a un soldado de Sadeas, rezando para que el hombre tuviera la claridad suficiente como para no atacar a un alto pr\u00edncipe. \n\n Navani y la exploradora se detuvieron al borde del conflicto. Los hombres del Puente Cuatro por fin se retiraron por un pasillo, y los de Sadeas por el opuesto. Pero solo lo justo, asegur\u00e1ndose de seguir pudiendo mirarse furibundos.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:55.590967"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "poder",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:01.165819"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "pudiendo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "apartar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:01.227114"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "apart\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "detenerse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:01.299637"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se detuvieron"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "furibundo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:01.354502"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "furibundos"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "En consecuencia, el rostro ensangrentado y partido de Sadeas no lo impresion\u00f3. Como tampoco el ojo perforado, aplastado contra su cuenca por la hoja que le hab\u00eda apu\u00f1alado el cerebro. El fluido y la sangre hab\u00edan manado y luego se hab\u00edan secado.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:55.802746"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "ensangrentado",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:01.448157"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "ensangrentado"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "cuenca",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:01.498997"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "cuenca"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "apu\u00f1alar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:01.590898"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hab\u00eda apu\u00f1alado"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "manar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:01.682345"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hab\u00edan manado"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Sobre \u00e9l se alzaba la gigantesca ciudad-torre de Urithiru, una estructura de inconcebible altura construida contra las monta\u00f1as. Estaba compuesta de una secuencia de diez capas con forma de anillo, cada una de las cuales conten\u00eda dieciocho niveles, y rematada con acueductos, ventanales y terrazas como a la que acababan de llegar.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:56.024568"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "gigantesco",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:40.662575"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "gigantesca"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "inconcebible",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:40.729256"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "inconcebible"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "rematado",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:40.785086"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "rematada"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "acueducto",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:40.864824"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "acueductos"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Los hombres del puente se acercaron para mirar fuera de la terraza. Entre ellos estaba el herdaziano, que volv\u00eda a tener dos brazos despu\u00e9s de hacer crecer el que le faltaba con luz tormentosa. Los hombres de Kaladin hab\u00edan empezado a manifestar poderes de Corredores del Viento, aunque por lo visto eran solo \u00abescuderos\u00bb. Seg\u00fan Navani, eran una especie de aprendices de Radiante que en sus tiempos fueron muy comunes, hombres y mujeres cuyas capacidades se derivaban de las de su maestro, un Radiante completo.\n\n Los hombres del Puente Cuatro no hab\u00edan vinculado sus propios spren y, aunque hab\u00edan empezado a mostrar poderes, sus capacidades hab\u00edan desaparecido cuando Kaladin parti\u00f3 volando hacia Alezkar para avisar a su familia de la tormenta eterna.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:56.224429"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "escudero",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:40.964184"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "escuderos"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "aprendiz",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:41.019282"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "aprendices"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "cuyo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:41.075046"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "cuyas"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "vincular",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:00.389337"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hab\u00edan vinculado"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "desaparecer",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:41.173820"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hab\u00edan desaparecido"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Como de costumbre, la voz del Padre Tormenta se o\u00eda lejana, como un trueno distante. El Padre Tormenta no siempre respond\u00eda a Dalinar, ni permanec\u00eda cerca de \u00e9l. Pero era de esperar, ya que era el alma de la tormenta. No pod\u00eda, ni deber\u00eda, contenerse. \n\n Y aun as\u00ed, hab\u00eda una cierta petulancia casi infantil en la forma en que a veces hac\u00eda caso omiso a las preguntas de Dalinar. Parec\u00eda que, en ocasiones, lo hac\u00eda solo para que Dalinar no creyera que vendr\u00eda siempre que se lo llamara.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:56.491381"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "petulancia",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:41.241041"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "petulancia"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "hacer caso omiso",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:00.321308"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hac\u00eda caso omiso"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Apareci\u00f3 en la lejan\u00eda la tormenta eterna, nubes negras iluminadas desde dentro por chisporroteantes rel\u00e1mpagos rojos. Por suerte, estaba lo bastante baja en el cielo para no alcanzar Urithiru. Cargaba como la caballer\u00eda, arrollando a las tranquilas nubes ordinarias de abajo. \n\n Dalinar se oblig\u00f3 a contemplar c\u00f3mo aquella oleada de oscuridad flu\u00eda en torno a la meseta de Urithiru. Al poco tiempo su torre solitaria parec\u00eda un faro vigilando un mar oscuro y mort\u00edfero. \n\n El silencio era inquietante. Esos rel\u00e1mpagos rojos no crepitaban ni atronaban como deber\u00edan. De vez en cuando se o\u00eda alg\u00fan chasquido, crudo y sorprendente, como el de cien ramas parti\u00e9ndose al mismo tiempo. Pero el sonido no parec\u00eda encajar con los fogonazos de luz roja que emerg\u00edan de las profundidades.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:56.613540"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "chisporroteante",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:41.387587"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "chisporroteantes"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "lejan\u00eda",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:41.441336"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "lejania"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "arrollar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:41.496427"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "arrollando"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "faro",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:41.551750"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "faro"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "rel\u00e1mpago",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:41.608581"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "rel\u00e1mpagos"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "encajar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:41.664167"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "encajar"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "atrona",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:41.719593"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "atronaban"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "crepitar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:41.774430"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "crepitaban"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Dalinar hab\u00eda capeado su buena cantidad de altas tormentas, sobre todo de joven. Hab\u00eda presenciado el caos de la muralla de tormenta empujando rocas y detritos por delante, los rel\u00e1mpagos que part\u00edan el cielo, el chasquido de los truenos. Las altas tormentas eran la expresi\u00f3n definitiva del poder de la naturaleza: salvajes, sin domesticar, enviadas para recordar a la humanidad su insignificancia.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:57.102522"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "capear",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:41.841423"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hab\u00eda capeado"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "muralla",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:41.897163"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "muralla"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "detrito",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:41.976947"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "detritos"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "insignificancia",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:42.030525"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "insignificancia"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Como siempre, cuando se pronunciaba el nombre de su difunta esposa, la palabra se reemplazaba en su mente por el sibilante sonido de una brisa. El nombre no lograba fijarse en su mente, igual que nadie pod\u00eda aferrarse a una r\u00e1faga de viento.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:57.313650"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "r\u00e1faga",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:42.096571"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "r\u00e1faga"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "difunto",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:42.153009"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "difunta"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "aferrarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:42.207687"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "aferrarse"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Kaladin hizo un sonido gutural y baj\u00f3 la cuesta, anhelando aunque fuese un poco de luz tormentosa. Estar sin ella despu\u00e9s de haber tenido tanta era como tener un vac\u00edo cavernoso en su interior. \u00bfSe sentir\u00eda igual cada vez que se le terminara? \n\n La tormenta eterna no hab\u00eda imbuido sus esferas, por supuesto. Ni de luz tormentosa ni de ninguna otra energ\u00eda, como hab\u00eda temido que ocurriera.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:57.458553"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "imbuir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:42.387430"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hab\u00eda imbuido"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "anhelar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T13:56:38.824485"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "anhelando"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "temer",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:42.510173"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hab\u00eda temido"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "La lluvia regres\u00f3 cuando estaban m\u00e1s o menos a una hora de distancia de Piedralar, por lo que al menos el clima no estaba desbaratado del todo. Por desgracia, tambi\u00e9n significaba que tendr\u00eda que recorrer el resto del camino empapado. Pis\u00f3 charcos en los que crec\u00edan lluviaspren, velas azules con ojos en la misma punta.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:57.647229"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "debaratado",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:42.588290"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "desbaratado"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "empapado",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:42.642167"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "empapado"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Kaladin se detuvo en el camino. En efecto, era luz, procedente de la mansi\u00f3n. Titilaba de forma irregular. \u00bfFuego? \u00bfEstaba ardiendo la mansi\u00f3n? No, m\u00e1s bien parec\u00edan ser velas o l\u00e1mparas en su interior. Al parecer, alguien hab\u00eda sobrevivido. \u00bfSer\u00edan humanos o Portadores del Vac\u00edo? \n\n Ten\u00eda que ir con cuidado, pero al irse acercando descubri\u00f3 que no le daba la gana. Quer\u00eda ser imprudente, iracundo, destructivo. Si encontraba a las criaturas que le hab\u00edan arrebatado su hogar...",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:57.802521"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "arrebatar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:42.754477"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hab\u00edan arrebatado"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "detenerse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:01.299637"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se detuvo"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Kaladin dio media vuelta mientras se abr\u00eda la puerta trasera de la mansi\u00f3n, combada, rascando contra la piedra. Se arroj\u00f3 al suelo para esconderse detr\u00e1s de una pila de cortezapizarra, pero la luz lo envolvi\u00f3, hendiendo la lluvia. Una l\u00e1mpara. Kaladin extendi\u00f3 el brazo a un lado, preparado para invocar a Syl, pero de la mansi\u00f3n no hab\u00eda salido un Portador del Vac\u00edo, sino un guardia humano con un viejo casco picado de herrumbre. El hombre sostuvo en alto su l\u00e1mpara.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:57.924927"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "dar media vuelta",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:42.899028"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "dio media vuelta"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "arrojarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:42.952846"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se arroj\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "envolver",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:43.045914"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "envolvi\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "sostener",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:43.097475"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "sostuvo"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "El soldado hizo avanzar a Kaladin por el pasillo iluminado por velas. Cruzaron la cocina y Kaladin vio decenas m\u00e1s de rostros conocidos. La gente del pueblo abarrotaba la mansi\u00f3n, llenando hasta la \u00faltima sala hasta los topes. La mayor\u00eda estaban sentados en el suelo, agrupados en familias, con aspecto cansado y desali\u00f1ado pero vivos. \n\n \u00bfHab\u00edan rechazado el asalto de los Portadores del Vac\u00edo, entonces?",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:58.159233"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "abarrotar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:43.177297"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "abarrotaba"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "desali\u00f1ado",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:43.230941"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "desali\u00f1ado"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "No era el recibimiento que hab\u00eda imaginado durante sus primeros meses en la guerra. No era un glorioso reencuentro al que acud\u00eda como un h\u00e9roe con galones de sargento para devolver a su hermano sano y salvo a su familia. En sus enso\u00f1aciones, la gente lo alababa, le daba palmaditas en la espalda y lo aceptaba sin reservas.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:58.281195"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "alabar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:43.310416"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "alababa"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "recibimiento",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:43.477461"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "recibimiento"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "reencuentro",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:43.531068"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "reencuentro"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Hesina se llev\u00f3 la mano segura enguantada a los labios, boquiabierta, y la bandeja se inclin\u00f3 en su otra mano y esparci\u00f3 vendas por el suelo. Detr\u00e1s de ella aparecieron sorpresaspren, triangulitos de color amarillo claro que se romp\u00edan y se recompon\u00edan. Solt\u00f3 la bandeja y toc\u00f3 suavemente la mejilla de Kaladin. Syl vol\u00f3 a su alrededor convertida en cinta de luz, riendo.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:58.513819"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "boquiabierto",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:43.597403"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "boquiabierta"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "recomponerse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:43.652895"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se recompon\u00edan"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "esparcir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:43.752752"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "esparci\u00f3"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Kaladin no pod\u00eda re\u00edr. No hasta que se hubiera dicho. Respir\u00f3 hondo, se le atragantaron las palabras al primer intento y tuvo que obligarlas a salir. \n\n \u2014Lo siento mucho, padre, madre \u2014susurr\u00f3\u2014. Me enrol\u00e9 en el ej\u00e9rcito para protegerlo, pero apenas pude protegerme a m\u00ed mismo. \u2014Se descubri\u00f3 temblando, apoy\u00f3 la espalda en la pared y se dej\u00f3 caer resbalando hasta quedar sentado\u2014. Dej\u00e9 morir a Tien. Lo siento. Es culpa m\u00eda.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:58.703020"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "atragantar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:43.866545"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "atragantaron"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014T\u00fa no te preocupes por eso \u2014dijo Hesina\u2014. Lo solucionaremos, sea cual sea el... problema. Con tantos heridos llegando de los pueblos de alrededor, Roshone va a necesitar la habilidad de tu padre. No va a montar una tormenta y arriesgarse a disgustar a Lirin, as\u00ed que no se te llevar\u00e1n otra vez de nuestro lado.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:58.769567"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "arriesgarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:44.035072"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "arriesgarse"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014Es mi hijo \u2014dijo Lirin\u2014. Comprar\u00e9 sus papeles de esclavitud. No vais a llev\u00e1roslo. Dile a Roshone que tiene dos opciones: hacer la vista gorda o apa\u00f1\u00e1rselas sin cirujano. A menos que crea que Mara puede ocupar mi puesto despu\u00e9s de solo unos a\u00f1os de aprendizaje.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:58.836226"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "hacer la vista gorda",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:44.111869"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hacer la vista gorda"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Tormentas, chico. \u00bfQu\u00e9 hiciste? \u00bfPegar a un ojos claros? \n\n \u2014S\u00ed \u2014dijo Kaladin. \n\n Y le atiz\u00f3 un pu\u00f1etazo. \n\n Estrell\u00f3 el pu\u00f1o en toda la cara de Roshone. Fue un golpe potente, tal y como le hab\u00eda ense\u00f1ado Hav a darlos. Con el pulgar fuera del pu\u00f1o, estamp\u00f3 los dos primeros nudillos de la mano en el p\u00f3mulo de Roshone y acompa\u00f1\u00f3 el movimiento haciendo que se deslizara por su cara. Pocas veces hab\u00eda dado un pu\u00f1etazo tan perfecto. Apenas le doli\u00f3 el pu\u00f1o siquiera. \n\n Roshone cay\u00f3 como un \u00e1rbol talado. \n\n \u2014Eso va por mi amigo Moash \u2014dijo Kaladin.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:58.903162"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "atizar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T05:17:20.899310"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "atiz\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "estrellar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:44.185636"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "estrell\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "pu\u00f1o",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:44.341225"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "pu\u00f1o"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "nudillo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:44.430331"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "nudillos"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "deslizarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:44.585743"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se deslizara"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "pu\u00f1etazo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:44.641373"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "pu\u00f1etazo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "apenas",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:44.696919"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "apenas"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "tal y como",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:44.852389"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "tal y como"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014No pasa nada, madre. Solo estaba saldando una peque\u00f1a deuda entre Roshone y yo.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:59.326100"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "saldar un deuda",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T05:17:21.454894"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "saldando una deuda"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014He dicho que baj\u00e9is las armas \u2014restall\u00f3 Kaladin\u2014. Por la tormenta, hombre, est\u00e1s sosteniendo esa espada como si fueras a talar un tocopeso. \u00bfY t\u00fa? \u00bfHerrumbre en el casco? S\u00e9 que Amaram reclut\u00f3 a casi todos los hombres capaces que hab\u00eda en la regi\u00f3n, pero he visto a chavales mensajeros m\u00e1s dispuestos al combate que t\u00fa. \n\n Los soldados se miraron entre ellos. Luego, sonroj\u00e1ndose, el ojos claros envain\u00f3 de nuevo su espada.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:59.392194"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "restallar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T05:17:21.552493"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "restall\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "talar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T05:17:21.608039"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "talar"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "sonrojarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T05:17:21.663623"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "sonroj\u00e1ndose"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014Roshone, voy a tener que perseguir a esos parshmenios, a ver si me entero de qu\u00e9 traman. Alg\u00fan guardia tuyo no tendr\u00e1 experiencia en rastrear, \u00bfverdad? Seguir a esas criaturas ya costar\u00eda bastante sin la lluvia empantan\u00e1ndolo todo.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:59.669785"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "tramar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T05:17:21.874809"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "traman"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "rastrear",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T05:17:21.930312"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "rastrear"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "empantanar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T05:17:22.085897"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "empantan\u00e1ndolo"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Laral ten\u00eda la perspectiva sesgada, por supuesto. Al principio Lirin hab\u00eda intentado trabar amistad con Roshone, \u00bfverdad? Aun as\u00ed, Kaladin ten\u00eda pocas ganas de seguir discutiendo sobre el tema. \u00bfQu\u00e9 m\u00e1s le daba? Pretend\u00eda sacar a sus padres del pueblo, de todos modos.",
        "date_created": "2018-12-29T19:45:59.813948"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "sesgado",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T05:17:22.152539"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "sesgada"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "discutir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T05:17:22.208065"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "discutiendo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "pretender",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T05:17:22.363843"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "pretend\u00eda"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "de todos modos",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T05:17:22.419054"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "de todos modos"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014El alto pr\u00edncipe Dalinar Kholin \u2014dijo Kaladin, soltando volutas de luz tormentosa entre los labios\u2014 ha refundado los Caballeros Radiantes. Y esta vez, no os fallaremos. \n\n Las expresiones del recibidor variaban entre la adoraci\u00f3n y el terror. Kaladin busc\u00f3 el rostro de su padre. Lirin estaba boquiabierto. Hesina ten\u00eda abrazado con fuerza a su hijo peque\u00f1o y una expresi\u00f3n de puro deleite, con un asombrospren form\u00e1ndose en torno a su cabeza como un anillo azul. \n\n \u00abTe proteger\u00e9 a ti, peque\u00f1o \u2014pens\u00f3 Kaladin, dirigi\u00e9ndose a su hermano\u2014. Los proteger\u00e9 a todos.\u00bb",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:00.002995"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "refundar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T05:17:22.586065"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "ha refundado"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "fallar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:24.318917"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "fallaremos"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "boquiabierto",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:43.597403"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "boquiabierto"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "deleite",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T05:17:22.897339"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "deleite"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "en torno a",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T05:17:23.052765"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "en torno a su cabeza"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Si la capturaba en un boceto, \u00bfpor fin podr\u00eda asimilar su incre\u00edble tama\u00f1o? No hallaba \u00e1ngulo desde el que pudiera contemplar la torre entera, as\u00ed que su mente vagaba a las cosas peque\u00f1as. Las terrazas, la forma de los campos, las cavernosas aberturas... fauces que engull\u00edan, consum\u00edan, oprim\u00edan.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:00.347434"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "boceto",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:53.268410"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "boceto"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "hallar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:53.444158"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hallaba"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "fauce",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:53.497935"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "fauces"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "engullir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:53.653357"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "engull\u00edan"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Tanalan avanz\u00f3 de nuevo y Dalinar esquiv\u00f3 hacia atr\u00e1s, m\u00e1s veloz que su adversario gracias a la armadura esquirlada. Y entonces, cuando Tanalan lanz\u00f3 su siguiente ataque, Dalinar esquiv\u00f3 hacia \u00e9l.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:00.636414"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "armadura",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:15.854473"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "armadura"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "esquivar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:15.954205"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "esquiv\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "esquirlado",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:16.101554"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "esquirlada"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Entr\u00f3 a trompicones en un peque\u00f1o t\u00fanel con esferas de diamante brillando en las paredes. La puerta estaba cubierta de crem en la parte exterior, disimul\u00e1ndola como parte de la pared de fuera. Si no hubiera visto entrar a los soldados, habr\u00edan tardado d\u00edas, quiz\u00e1 semanas, en localizar el lugar.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:00.869842"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "a trompicones",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:16.285660"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "entr\u00f3 a trompicones"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "disimular",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:16.471588"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "disimul\u00e1ndola"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Al final del corto pasillo, encontr\u00f3 a los dos soldados que hab\u00eda seguido. A juzgar por el rastro de sangre, hab\u00edan dejado a su brillante se\u00f1or en la habitaci\u00f3n cerrada que ten\u00edan detr\u00e1s. \n\n Arremetieron contra Dalinar con la fatalista determinaci\u00f3n de quienes saben que es probable que mueran. El dolor de los brazos y la cabeza de Dalinar palidec\u00eda ante la Emoci\u00f3n. Rara vez se hab\u00eda sentido tan fuerte como en aquel instante de hermosa claridad, de una sensaci\u00f3n maravillosa.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:00.969822"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "arremeter",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:16.680228"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "arremetieron"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "palidecir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:16.837111"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "palidec\u00eda"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "pasillo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:58.602597"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "pasillo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "rastro",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:17.174403"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "rastro"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "destr\u00e1s",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:17.336007"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "detr\u00e1s"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Se agach\u00f3 mientras avanzaba a velocidad sobrenatural y us\u00f3 el hombro para empotrar a un soldado contra la pared. El otro cay\u00f3 de una patada bien dada y, a continuaci\u00f3n, Dalinar destroz\u00f3 la puerta que defend\u00edan. \n\n Tanalan estaba tendido en el suelo, rodeado de sangre. Sobre \u00e9l hab\u00eda una mujer hermosa, sollozando. Solo hab\u00eda una tercera persona en aquella peque\u00f1a estancia, un ni\u00f1o peque\u00f1o. De seis, quiz\u00e1 siete a\u00f1os. Ten\u00eda el rostro surcado de l\u00e1grimas y se esforzaba en levantar la hoja esquirlada de su padre con las dos manos. \n\n Dalinar se cerni\u00f3 sobre \u00e9l desde el umbral. \n\n \u2014No te llevar\u00e1s a mi pap\u00e1 \u2014dijo el chico, con la voz tomada por el llanto.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:01.403289"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "esquirlado",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:16.101554"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "esquirlada"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "surcar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:30.627329"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "surcado"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "agacharse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:21.548577"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se agach\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "empotrar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:17.954438"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "empotrar"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "sollozar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:18.095644"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "sollozando"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "esforzarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:18.271942"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se esforzaba"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "cernerse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:18.477790"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se cerni\u00f3"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Unas horas m\u00e1s tarde, Dalinar estaba sentado al borde de la Grieta, meciendo las piernas sobre la ciudad destrozada. Su nueva hoja esquirlada reposaba en su regazo, su armadura deformada y rota en un mont\u00f3n a su lado. Ten\u00eda los brazos vendados, pero hab\u00eda ahuyentado a los cirujanos.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:02.092739"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "mecer",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:18.800301"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "meciendo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "esquirlado",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:16.101554"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "esquirlada"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "reposar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:19.159791"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "reposaba"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "regazo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:19.410835"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "regazo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "armadura",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:15.854473"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "armadura"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "ahuyentar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:19.806547"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "ahuyentado"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014\u00bfPodr\u00edas al menos intentar ser un pel\u00edn menos imprudente en las pr\u00f3ximas batallas? \n\n \u2014Mira qui\u00e9n habla. \n\n \u2014Habla un yo pensativo \u2014dijo Gavilar\u2014. Un yo... agotado. Disfruta de ***Juramentada***. Te la has ganado. \n\n \u2014\u00bf***Juramentada***? \n\n \u2014Tu espada \u2014dijo Gavilar\u2014. Tormentas, \u00bfes que anoche no escuchaste nada? Esa es la vieja espada del Hacedor de Soles. \n\n Sadees, el Hacedor de Soles. Hab\u00eda sido el \u00faltimo hombre que unific\u00f3 Alezkar, siglos antes. Dalinar movi\u00f3 la hoja en su regazo, dejando juguetear la luz en su inmaculado metal. \n\n \u2014Ahora es tuya \u2014dijo Gavilar\u2014. Para cuando hayamos terminado, habr\u00e9 hecho que ya nadie piense siquiera en el Hacedor de Soles. Solo en la casa Kholin y Alezkar. \n\n Se march\u00f3. Dalinar hundi\u00f3 la hoja esquirlada en la piedra y se reclin\u00f3, cerr\u00f3 los ojos de nuevo y record\u00f3 el sonido de los llantos de un ni\u00f1o valiente",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:02.704101"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "imprudente",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:20.201167"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "imprudente"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "agotado",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:20.453830"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "agotado"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "espada",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:20.662119"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "espada"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "hecedor",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:20.866295"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hacedor"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "regazo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:19.410835"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "regazo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "marcharse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:21.456078"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se march\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "llanto",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:21.673298"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "llantos"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "esquirlado",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:16.101554"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "esquirlada"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Era una inquietud muy racional. Si Dalinar tuviera esa inclinaci\u00f3n, podr\u00eda enviar a un Corredor del Viento para abrir en secreto la Puerta Jurada de una ciudad e invadirla en un asalto sin precedentes, que aparecer\u00eda detr\u00e1s de las l\u00edneas enemigas. \n\n Necesitaba aliados, no s\u00fabditos, de modo que no iba a hacerlo... o al menos, no a una ciudad potencialmente amistosa. Sin embargo, Kholinar era una historia muy distinta. A\u00fan no ten\u00edan noticias de lo que estaba ocurriendo en la capital alezi. Si segu\u00eda habiendo revueltas, estaba pensando que podr\u00eda haber una forma de enviar tropas y restaurar el orden.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:03.760276"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "s\u00fabdito",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:22.093450"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "subditos"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "revuelta",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:22.462996"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "revueltas"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "inquietud",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:22.680551"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "inquietud"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "de modo que",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:22.794105"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "de modo que"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Cerca de las Llanuras Quebradas se han manifestado varios Radiantes. Se forman mediante la interacci\u00f3n con ciertos spren, que parecen estar buscando candidatos dignos. Debo asumir que lo mismo est\u00e1 ocurriendo a lo largo y ancho del mundo. Es muy probable que, entre los habitantes de tu ciudad, alguien haya pronunciado ya los juramentos.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:04.181942"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "a lo largo y ancho",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:22.901183"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "a lo largo y ancho"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "manifestarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:22.981010"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se han manifestado"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "mediante",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:08.333887"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "mediante"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014Va, levanta \u2014lo cort\u00f3 Dalinar, agarr\u00e1ndolo por el brazo y tirando para ponerlo de pie\u2014. No seas tan dram\u00e1tico. Si de verdad quieres jurar eso, lo permitir\u00e9. Pero no finjamos que puedes irrumpir en una habitaci\u00f3n, gritar unas palabras de nada y darles categor\u00eda de contrato legal.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:04.347945"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "irrumpir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:04.066263"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "irrumpir"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "fingir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:23.156192"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "finjamos"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Elhokar se zaf\u00f3 de la presa de su t\u00edo y se frot\u00f3 el brazo. \n\n \u2014No me dejas ni abdicar con dignidad. \n\n \u2014No vas a abdicar \u2014dijo Navani, llegando junto a ellos. Lanz\u00f3 una mirada furiosa a los guardias, que los miraban boquiabiertos y palidecieron al verla. Los se\u00f1al\u00f3 como advirti\u00e9ndoles que no dijeran ni una palabra de aquello a nadie\u2014. Elhokar, pretendes aupar a tu t\u00edo a una posici\u00f3n por encima de la tuya. Tiene derecho a preguntar.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:04.470591"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "abdicar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:23.238899"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "abdicar"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "boquiabierto",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:43.597403"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "boquiabiertos"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "aupar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:23.367928"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "aupar"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u00bfElhokar? \u00bfDirigiendo tropas? Dalinar se hab\u00eda imaginado a s\u00ed mismo encabezando un ej\u00e9rcito, atravesando las filas de Portadores del Vac\u00edo, barri\u00e9ndolos de la superficie de Alezkar y marchando hacia Kholinar para restablecer el orden.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:04.615014"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "encabezar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:23.568490"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "encabezando"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "atravesar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:27.538134"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "atravesando"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "barrer",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:23.684474"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "barri\u00e9ndolos"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "restablecer",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:23.822737"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "restablecer"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Aunque Dalinar fracasara en todo lo dem\u00e1s, por lo menos tendr\u00eda al rey Taravangian de su parte.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:04.836960"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "fracasar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:03.390127"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "fracasara"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Shallan exhal\u00f3 luz tormentosa y cruz\u00f3 el vaho, sintiendo c\u00f3mo la envolv\u00eda, c\u00f3mo la transformaba. \n\n La hab\u00edan trasladado, a petici\u00f3n de Sebarial, al sector del alto pr\u00edncipe en Urithiru, en parte porque le hab\u00eda prometido una habitaci\u00f3n con terraza. Aire fresco y vistas a las cumbres monta\u00f1osas. Si no pod\u00eda librarse del todo de las profundidades sombr\u00edas de aquella torre, por lo menos pod\u00eda establecer su hogar en el borde.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:04.937667"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "librarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:02.265922"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "librarse"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "hogar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T15:00:47.147943"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hogar"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "cumbre",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T15:00:47.252933"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "cumbres"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "trasladar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T15:00:47.324780"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hab\u00edan trasladado"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Adolin tra\u00eda dos piezas met\u00e1licas largas y finas que, de alg\u00fan modo, pod\u00edan fundirse al filo de las hojas esquirladas y hacerlas menos peligrosas en los combates de entrenamiento. Radiante las inspeccion\u00f3 con ojo cr\u00edtico y extendi\u00f3 el brazo a un lado, invocando a Patr\u00f3n. Cobr\u00f3 forma la hoja esquirlada, un arma fina y larga, casi tanto como ella de alta. \n\n \u2014Patr\u00f3n puede modular su forma \u2014dijo\u2014, y embotar\u00e1 su filo a un nivel seguro. No necesitar\u00e9 ese ingenio tan burdo. \u2014Y en efecto, el filo de Patr\u00f3n titil\u00f3, embot\u00e1ndose",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:05.225973"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "embotar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T15:00:47.402841"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "embotar\u00e1",
            "embot\u00e1ndose"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "esquirlado",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:16.101554"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "esquirlada"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "fundirse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:16.669306"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "fundirse"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "entrenamiento",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:22.313259"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "entrenamiento"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Ten\u00eda una reticencia aut\u00e9ntica a que se les acabara aquel tiempo, de modo que dej\u00f3 que se extendiera hasta bien entrada la noche, mucho m\u00e1s all\u00e1 de cuando deber\u00eda haberlo interrumpido. Al final, Shallan se despidi\u00f3 cansada y sudorosa de Adolin y lo mir\u00f3 mientras cruzaba al trote el pasillo delimitado por estratos, con un br\u00edo en el paso, una l\u00e1mpara en las manos y las guardas de hoja sostenidas contra el hombro.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:05.470612"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "reticencia",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T15:00:47.724526"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "reticencia"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "pasillo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:58.602597"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "pasillo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "estrato",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T15:00:47.902566"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "estratos"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "sostener",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:43.097475"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "sostenidas"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Las gemas eran lo que permit\u00eda vincular las hojas esquirladas. Sol\u00edan estar en el pomo de la espada, aunque a veces se ve\u00edan en la espiga, donde la guarnici\u00f3n se un\u00eda a la hoja en s\u00ed. La gema se iluminaba al tocarla por primera vez, iniciando el proceso. Despu\u00e9s de eso, hab\u00eda que conservar el arma durante una semana y se pasaba a poseerla, a poder descartarla y volverla a invocar al ritmo de los latidos del coraz\u00f3n.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:05.670625"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "gema",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T15:00:48.120408"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "gema",
            "gemas"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "vincular",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-12T23:28:00.389337"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "vincular"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "esquirlado",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:16.101554"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "esquirladas"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "soler",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:05.010902"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "sol\u00edan"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "pomo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T15:00:48.446748"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "pomo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "espada",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T14:55:20.662119"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "espada"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "espiga",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T15:00:48.669325"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "espiga"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "unirse a",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T15:00:48.735866"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se un\u00eda a"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "latido",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T15:00:48.881282"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "latidos"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "descartar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T15:00:48.936492"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "descartarla"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014\u00bfY esa cosa contra la que luchamos? Odium, el origen de los Portadores del Vac\u00edo y sus spren. \u00bf\u00c9l puede incumplir sus juramentos? \n\n *No*, respondi\u00f3 el Padre Tormenta. *Es mucho m\u00e1s grande que yo, pero el poder del antiguo Adonalsium lo impregna. Y lo controla. Odium es una fuerza, como la presi\u00f3n, la gravedad o el paso del tiempo. Esas cosas no pueden incumplir sus propias reglas. Odium tampoco*.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:06.348496"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "impregnar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T15:00:49.113507"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "impregna"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "incumplir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T15:00:49.170258"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "incumplir"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "En sus visiones, Honor hab\u00eda encomendado una tarea a Dalinar. \u00abIrrita a Odium, conv\u00e9ncelo de que puede perder y nombra un campe\u00f3n. \u00c9l aprovechar\u00e1 esa oportunidad en vez de arriesgarse a una nueva derrota, como ha sufrido tantas veces. Es el mejor consejo que puedo darte.\u00bb",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:06.459499"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "encomendar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T15:00:49.345210"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hab\u00eda encomendado"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "irritar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T15:00:49.514482"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "irrita"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "aprovechar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T15:00:49.570011"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "aprovechar\u00e1"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "arriesgarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:44.035072"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "arriesgarse"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "derrota",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T15:00:49.758290"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "derrota"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "consejo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-26T15:00:49.903172"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "consejo"
          ]
        }
      ]
    }
  ]
}