{
  "vocab_project_data": {
    "name": "Spanish Reading",
    "description": "A vocab project for Spanish reading materials.",
    "date_created": "2018-11-28T18:27:06.506109"
  },
  "vocab_source_data": {
    "source_type": 1,
    "name": "El hombre que persegu\u00eda su sombra",
    "description": "El quinto libro de la saga Millennium.",
    "date_created": "2018-12-29T19:46:09.122655"
  },
  "vocab_contexts": [
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014\u00bfQu\u00e9 crees que llevo aqu\u00ed? \u2014continu\u00f3\u2014. \u00bfQu\u00e9 podr\u00eda ser? No es mi Keris, as\u00ed que tranquil\u00edzate. Pero es algo que tiene mucho valor para m\u00ed.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:14.738773"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "tranquilizarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:01.310373"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "tranquil\u00edzate"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Ninguna mano intent\u00f3 detener las bofetadas, como tampoco ninguna sorpresa se apreci\u00f3 en su mirada; tan s\u00f3lo un silencioso y perpetuo miedo. Faria Kazi conviv\u00eda con el terror. Lisbeth lo comprendi\u00f3 con s\u00f3lo estudiar su cara.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:09.137999"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "bofetada",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:56.343836"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "bofetadas"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "convivir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:56.511964"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "conviv\u00eda"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Aun as\u00ed, no eran los test, ni tampoco aquella huida, lo esencial de su pensamiento. Sino la sospecha que ya hab\u00eda empezado a crecer en su interior; la sospecha de que hab\u00eda algo fundamental en su infancia que no hab\u00eda comprendido, y lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que deb\u00eda indagar m\u00e1s.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:09.349170"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "indagar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:56.664940"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "indagar"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "sospecha",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:56.820871"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "sospecha"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "huida",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:56.971182"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "huida"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Se agach\u00f3, recogi\u00f3 los papeles y se sent\u00f3 a la mesa para contestar a toda prisa las preguntas. Cuando termin\u00f3, puls\u00f3 el bot\u00f3n del intercomunicador plateado que se hallaba junto a la puerta de acero. Alvar Olsen contest\u00f3 algo nervioso y dubitativo. Lisbeth le dijo que ten\u00eda que hablar con \u00e9l. Inmediatamente.\n\n \u2014Es importante \u2014remarc\u00f3.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:09.638069"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "pulsar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:57.091923"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "puls\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "dubitativo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:57.201847"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "dubitativo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "remarcar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:57.254570"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "remarc\u00f3"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "El mito de las dagas, unido a la amedrentadora apariencia de Benito, sembraba el p\u00e1nico en los pasillos. Todo aquello constitu\u00eda una aut\u00e9ntica verg\u00fcenza, un gran esc\u00e1ndalo. Y Alvar hab\u00eda acabado acept\u00e1ndolo.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:09.905006"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "amedrentador",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:57.321073"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "amedrentadora"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "sembrar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:57.412408"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "sembraba"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "El cuerpo entero de Benito \u2014todos y cada uno de sus m\u00fasculos\u2014 parec\u00eda prepararse para la lucha de poder; Alvar no dud\u00f3 ni un instante de que estaba recabando informaci\u00f3n sobre Salander con la ayuda de sus contactos externos, tal y como hab\u00eda hecho con \u00e9l y con los dem\u00e1s miembros de la secci\u00f3n.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:10.115668"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "recabar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:57.490878"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "estaba recabando"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "tal y como",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:44.852389"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "tal y como"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Iba cabizbaja y parec\u00eda estar de mal humor y como en otro mundo, pero Alvar no quer\u00eda volver a avergonzarse haciendo otro vano intento de relacionarse con ella, por lo que continu\u00f3 con sus c\u00e1lculos. No paraba de borrar y emborronar las hojas, lo que molest\u00f3 claramente a Salander, quien se le acerc\u00f3 y le lanz\u00f3 una mirada airada que lo sonroj\u00f3. A menudo sent\u00eda verg\u00fcenza cuando ella lo miraba, de modo que se dispuso a regresar a sus tareas. Estaba a punto de levantarse cuando, de repente, Salander le arranc\u00f3 el l\u00e1piz y, acto seguido, garabate\u00f3 unos n\u00fameros en el libro.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:10.215797"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "cabizbajo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:57.613282"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "cabizbaja"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "garabatear",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:23.788499"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "garabate\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "sonrojar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:57.710293"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "sonroj\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "de repente",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:57.775808"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "de repente"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Alvar era el \u00fanico guardia de la plantilla que dispon\u00eda de despacho propio, un despacho que ten\u00eda ventanas que daban al patio, a la alambrada y al muro gris de hormig\u00f3n. No era mucho mayor que las celdas ni tampoco mucho m\u00e1s acogedor. Pero, a diferencia de \u00e9stas, dispon\u00eda de un ordenador con conexi\u00f3n a Internet y de un par de monitores que mostraban im\u00e1genes de vigilancia de la secci\u00f3n, as\u00ed como unos objetos decorativos que hac\u00edan la estancia algo m\u00e1s agradable.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:10.671423"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "acogedor",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:57.920599"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "acogedor"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "estancia",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:57.976010"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "estancia"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Tal vez fuera un idealista irremediable, pero no era un ingenuo. Imposible dentro del sistema penitenciario. Las presas pod\u00edan mostrarse implorantes y humildes con el \u00fanico prop\u00f3sito de enga\u00f1arlo. Alvar se manten\u00eda alerta, y cuanto m\u00e1s se acercaba a la puerta de la celda de Salander, m\u00e1s preocupado se hallaba. Deber\u00eda haberlo acompa\u00f1ado otro guardia, tal y como dictaba el reglamento.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:10.872342"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "tal y como",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:44.852389"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "tal y como"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "hallarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:58.087205"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se hallaba"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "dictar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:58.143354"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "dictaba"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Intent\u00f3 esbozar una amplia sonrisa. Ella volvi\u00f3 a sonre\u00edrle. Sin embargo, Alvar ya no se encontraba tan c\u00f3modo como un momento antes; se sent\u00eda examinado y no le gustaba ese oscuro brillo de sus ojos. \u00bfEstaba tramando algo? No le sorprender\u00eda nada que detr\u00e1s de esa negra mirada se escondiera un plan infernal. Claro que, por otra parte, se trataba de una mujer peque\u00f1a y delgada, mientras que \u00e9l era m\u00e1s grande, iba armado y hab\u00eda sido entrenado para resolver situaciones cr\u00edticas. Imposible que aquello entra\u00f1ara el m\u00e1s m\u00ednimo peligro.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:11.127420"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "tramar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T05:17:21.874809"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "estaba tramando"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "tratarse de algo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:58.290351"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se trataba de"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "esbozar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:58.343138"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "esbozar"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "entra\u00f1ar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:58.399338"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "entra\u00f1ara"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "El resultado era simplemente extraordinario. Ya estaba a punto de alabarla con entusiasmo cuando, de repente, fue incapaz de respirar.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:11.416378"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "alabar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:43.310416"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "alabarla"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "de repente",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:57.775808"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "de repente"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u00c9l consider\u00f3 la opci\u00f3n de gritar pidiendo ayuda y apretar el pulsador. Pens\u00f3 tambi\u00e9n en golpearla con la porra y echarle gas pimienta con el espray. Sin embargo, tan s\u00f3lo empez\u00f3 a andar. Avanz\u00f3 por el pasillo acompa\u00f1ado de Lisbeth Salander como si no hubiera ocurrido nada. Abri\u00f3 las puertas esclusa con su tarjeta y su c\u00f3digo esperando no toparse con nadie. No obstante \u2014\u00bfc\u00f3mo no?\u2014, se cruzaron con Harriet, su importuna colega, tan escurridiza que ni siquiera \u00e9l ten\u00eda claro a qu\u00e9 bando pertenec\u00eda, si al de Benito o al de la ley. A veces cre\u00eda que estaba en los dos, que eleg\u00eda bando en funci\u00f3n del provecho que pudiera sacar en cada ocasi\u00f3n.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:11.660525"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "pasillo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:58.602597"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "pasillo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "escurridizo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:58.655684"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "escurridiza"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "no obstante",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:58.711079"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "no obstante"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "toparse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:58.765349"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "toparse"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "El despacho era suelo sagrado. La puerta siempre permanec\u00eda cerrada con llave, y all\u00ed dentro las reclusas no pod\u00edan entrar. Ni mucho menos utilizar su tel\u00e9fono. Pero hacia all\u00ed se dirig\u00edan. Con un poco de suerte, o de mala suerte, los compa\u00f1eros del puesto central de vigilancia ya habr\u00edan descubierto lo ocurrido al otro lado tras el cierre de las celdas, por lo que seguramente no tardar\u00eda en bajar alguien para preguntar qu\u00e9 estaba sucediendo. Pasara lo que pasase, aquello no saldr\u00eda bien. Deb\u00eda hacer algo. Se toc\u00f3 el cintur\u00f3n, aunque no puls\u00f3 el bot\u00f3n de alarma. Sent\u00eda demasiada verg\u00fcenza y tal vez tambi\u00e9n, y muy a su pesar, una extra\u00f1a fascinaci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1les eran los planes de Lisbeth?",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:12.116172"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "suelo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:25.831124"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "suelo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "reclusa",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:58.973375"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "reclusas"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "dirigirse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:59.056282"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se dirigian"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "pulsar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:57.091923"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "puls\u00f3"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Parec\u00eda que estaban a punto de lanzarse uno contra el otro y enzarzarse en una pelea. Pero ella lo desarm\u00f3 una vez m\u00e1s al dirigir la mirada al corcho.\n\n \u2014\u00bfEsa de ah\u00ed es tu vieja? \u00bfLa que salvaste?\n\n \u00c9l no contest\u00f3. A\u00fan sopesaba la idea de abalanzarse encima de ella. \n\n \u2014\u00bfEs tu madre? \u2014repiti\u00f3. \n\n \u00c9l asinti\u00f3 con la cabeza.\n\n  es: enzarzarse: enzarzarse\n\n es: sopesar: sopesaba\n\n es: abalanzarse: abalanzarse",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:12.449431"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "vocab",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:59.190721"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "tags"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Mikael se ape\u00f3 del autob\u00fas y fue autorizado a entrar en el recinto. Se dirigi\u00f3 al puesto central de vigilancia, donde deposit\u00f3 su tel\u00e9fono m\u00f3vil y sus llaves en una taquilla gris. Pas\u00f3 por el control de seguridad, donde, como tantas otras veces, crey\u00f3 que quer\u00edan fastidiarlo a mala idea. Un chico tatuado y de pelo rapado de unos treinta a\u00f1os lleg\u00f3 a tocarle, incluso, la entrepierna. Por si fuera poco, apareci\u00f3 un labrador negro, un chucho simp\u00e1tico y alegre, cierto, pero Mikael sab\u00eda muy bien que se trataba de un perro detector de droga. \u00bfRealmente pensaban que iba a intentar meter drogas en la c\u00e1rcel?",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:12.617305"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "apearse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:59.268902"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se ape\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "recinto",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:59.347058"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "recinto"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "dirigirse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:59.056282"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se dirigi\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "entrepierna",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:59.549883"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "entrepierna"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "No quer\u00eda. \u00abAhora no y aqu\u00ed tampoco.\u00bb Despu\u00e9s se quedaron callados. Por entre las rejas de la ventana se ve\u00eda caer la lluvia, que repiqueteaba sobre el patio y los muros. Mikael ten\u00eda la mirada vac\u00eda, fija en un ra\u00eddo colch\u00f3n que se hallaba apoyado contra la pared.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:12.994334"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "repiquetear",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:59.669873"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "repiqueteaba"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "La verdad estaba a medio camino. Malin lo empuj\u00f3 contra la pared, lo cogi\u00f3 de las caderas y le dijo que lo iba a castigar por ser tan soso y tan sexy, y por esto, por lo otro y por lo de m\u00e1s all\u00e1. Y antes de que a \u00e9l le diera tiempo a asimilar lo que estaba ocurriendo, ella ya estaba en su cama, sentada a horcajadas sobre \u00e9l, y ya se hab\u00eda corrido no una, sino dos veces.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:13.182923"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "correrse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:59.854414"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se hab\u00eda corrido"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "sentarse a horcajadas",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:59.911313"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "sentada a horcajadas"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "A las 19.29, Faria Kazi sinti\u00f3 un estremecimiento que recorri\u00f3 todo su cuerpo cuando oy\u00f3 los primeros traqueteos del tren de mercanc\u00edas. S\u00f3lo faltaban diecis\u00e9is minutos para el cierre de las celdas. Pero hasta ese momento pod\u00edan pasar muchas cosas. Nadie lo sab\u00eda mejor que ella. Desde el pasillo le llegaba el tintineo de los juegos de llaves de los guardias y el murmullo de varias voces, y aunque no se enter\u00f3 muy bien de lo que comentaban, percibi\u00f3 una excitaci\u00f3n en el ambiente.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:13.527434"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "estremecimiento",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:59.976678"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "estremecimiento"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "recorrer",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:00.143537"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "recorri\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "traqueteo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:00.199123"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "traqueteos"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "mercanc\u00eda",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:00.358459"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "mercanc\u00edas"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "murmullo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:00.421386"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "murmullo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "ambiente",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:00.476528"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "ambiente"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "enterarse de algo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:00.632273"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "no se enter\u00f3 muy bien de lo que comentaban"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Benito volvi\u00f3 a mover los dedos palpando lo que llevaba en el bolsillo, pero esta vez se le dibuj\u00f3 una amplia sonrisa en los labios, una sonrisa que irradiaba un g\u00e9lido triunfalismo.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:14.261595"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "palpar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:00.713916"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "palpando"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "irradiar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:00.894132"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "irradiaba"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "g\u00e9lido",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:00.955994"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "g\u00e9lido"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "triunfalismo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:01.087990"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "triunfalismo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "bolsillo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:01.145196"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "bolsillo"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Lentamente, muy lentamente, le fue acercando al cuello la hoja de la navaja hasta que la punta le toc\u00f3 la arteria car\u00f3tida, como si Benito quisiera mostrarle cu\u00e1l era el mejor punto para que el corte resultara mortal. A continuaci\u00f3n, entre susurros y escupitajos, pronunci\u00f3 unas palabras que parec\u00edan versar sobre la expiaci\u00f3n de los pecados con sangre y sobre el restablecimiento del honor familiar. Faria no acababa de entender de qu\u00e9 iba todo aquello.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:14.816684"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "arteria",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:01.510575"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "arteria"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "mortal",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:01.565809"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "mortal"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "escupitajo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:01.758398"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "escupitajos"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "versar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:01.921404"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "versar"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "expiaci\u00f3n",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:01.977235"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "expiaci\u00f3n"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "de qu\u00e9 va algo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:02.032557"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "de qu\u00e9 iba todo aquello"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "restablecimiento",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:02.087859"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "restablecimiento"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Malin parec\u00eda tranquila pero triste, y Mikael volvi\u00f3 a acariciarle el hombro. Acababa de saber por d\u00f3nde deb\u00eda empezar a tirar del hilo. Se remontar\u00eda a mucho tiempo atr\u00e1s, recurrir\u00eda a los viejos registros parroquiales si hac\u00eda falta.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:15.183323"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "remontarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:02.154525"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "remontarse"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "recurrir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:23.709307"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "recurrir\u00eda"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Le pitaban los o\u00eddos y le ard\u00eda la mejilla, y se prepar\u00f3 para otro combate. Pero se libr\u00f3. En lugar de continuar la pelea, Tine se qued\u00f3 mirando a Benito, que yac\u00eda en el suelo con un aspecto bastante lamentable. No s\u00f3lo por los rojos regueros de sangre que sal\u00edan de su boca y se extend\u00edan sobre el hormig\u00f3n formando una especie de garra, sino tambi\u00e9n por la posici\u00f3n de su torcido cuerpo y el estado de su rostro. Benito parec\u00eda estar destinada, en el mejor de los casos, a pasarse el resto de su vida postrada en una cama.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:15.305975"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "librarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:02.265922"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se libr\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "hormig\u00f3n",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:02.321404"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hormig\u00f3n"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "reguero",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:02.384824"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "regueros"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "torcido",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:02.465926"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "torcido"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "yacer",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:02.522027"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "yac\u00eda"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "postrado",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:02.615040"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "postrada"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "No era la primera vez que dejaba KO a alguien, tanto dentro como fuera del cuadril\u00e1tero, pero en esas ocasiones siempre hab\u00eda advertido \u2014en mayor o menor grado\u2014 gimoteos, quejidos o leves movimientos. En cambio, ahora reinaba un tr\u00e1gico silencio que se intensificaba con la inmovilidad del cuerpo y el vibrante nerviosismo que flotaba en el aire.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:15.651247"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "cuadril\u00e1tero",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:02.677077"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "cuadril\u00e1tero"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "reinar el siliencio",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:02.732820"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "reinaba un tr\u00e1gico silencio"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "nerviosismo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:02.788132"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "nerviosismo"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "tanto como",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:02.966050"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "tanto dentro como fuera del cuadril\u00e1tero"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "A veces, aunque no muy a menudo \u2014segu\u00eda siendo un hombre orgulloso\u2014, se arrepent\u00eda de no haber aceptado que Lisbeth le pagara una atenci\u00f3n privada m\u00e1s cualificada. Unos d\u00edas antes le hab\u00eda preguntado a Marita, esa joven y ruda cuidadora cuyo rostro siempre se torc\u00eda en una mueca de asco cuando ten\u00eda que levantarlo de la cama:\n\n \u2014\u00bfTienes hijos?\n\n \u2014No quiero hablar de mi vida privada \u2014le espet\u00f3, cort\u00e1ndolo en seco.\n\n A eso se hab\u00eda llegado, a que si \u00e9l pretend\u00eda mostrar un poco de cortes\u00eda lo tacharan de chismoso. La vejez era una humillaci\u00f3n, un abuso. As\u00ed la ve\u00eda \u00e9l. Un momento antes, cuando necesit\u00f3 que le cambiaran el pa\u00f1al, se le vino a la mente el poema de Gunnar Ekel\u00f6f \u00abDeber\u00edan avergonzarse\u00bb.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:15.872478"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "arrepentirse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:03.033141"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se arrepent\u00eda"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "torcerse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-11-28T18:27:23.957585"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se torc\u00eda"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "tachar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:03.132721"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "tacharan"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "venir a la mente",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:03.265975"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se le vino a la mente"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014Exacto. Alguien ha burlado la seguridad de vuestros detectores de metal y ha introducido una navaja. As\u00ed que lo que ha pasado es que el personal de una c\u00e1rcel muy grande ha perdido su autoridad y ha fracasado estrepitosamente en su empe\u00f1o de proteger a una presa amenazada.\n\n \u2014Pero... Pero... \u00bfY eso? \u2014murmur\u00f3 Alvar desquiciado, se\u00f1alando la mand\u00edbula de Benito. \n\n \u2014Eso es lo que t\u00fa deber\u00edas haber hecho hace ya mucho tiempo, Alvar.\n\n \u00c9l se qued\u00f3 mirando a Benito, que segu\u00eda tirada en el suelo con la cara torcida, destrozada, y con la sangre chorre\u00e1ndole por la mand\u00edbula.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:16.095496"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "burlar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:03.333299"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "burlar"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "fracasar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:03.390127"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "ha fracasado"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "estrepitosamente",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:03.580174"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "estrepitosamente"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "empe\u00f1o",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:03.633779"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "empe\u00f1o"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "presa",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:03.794015"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "presa"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "deber\u00eda haber",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:03.845077"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "deber\u00edas haber hecho"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "chorrear",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:03.899619"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "chorre\u00e1ndole"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Sinti\u00f3 instintivamente que ten\u00eda que actuar. Deb\u00eda recuperar su dignidad. Pero no le dio tiempo a nada. Sus colegas, Harriet y Fred, irrumpieron en la celda y se quedaron paralizados. Miraron a Benito, tendida en el suelo, y \u2014al igual que Alvar hac\u00eda tan s\u00f3lo un momento\u2014 oyeron los conjuros que murmuraba, aunque con la diferencia de que ya no era posible apreciar frases completas. S\u00f3lo algunas s\u00edlabas, como \u00abke\u00bb o \u00abkri\u00bb, resultaban perceptibles en sus malvadas letan\u00edas.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:16.595318"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "irrumpir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:04.066263"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "irrumpir"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "s\u00edlaba",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:04.122207"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "s\u00edlabas"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014Pero, carajo, esto tiene muy mala pinta. Benito, Benito, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? \u00a1Dios m\u00edo! \u2014se lament\u00f3 Fred. Y \u00e9sa fue para Alvar la gota que derram\u00f3 el vaso. Se acab\u00f3. Se acabaron tantos meses de cerrar los ojos y mirar para otro lado.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:16.728002"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "la gota que derrama el vaso",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:04.289194"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "la gota que derram\u00f3 el vaso"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "lamentarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:04.344228"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se lament\u00f3"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014En lugar de preocuparte por Benito deber\u00edas hacerlo por Faria \u2014le solt\u00f3\u2014. Hemos dejado que todo este m\u00f3dulo se intoxique y se destruya. \u00bfVes ese estilete del suelo? Benito ha conseguido meterlo en la unidad, ha introducido clandestinamente una maldita arma asesina, y estaba a punto de atacar a Faria cuando yo...",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:16.828064"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "clandestinamente",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:04.500447"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "clandestinamente"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "intoxicarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:04.577505"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se intoxique"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "estilete",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:04.746875"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "estilete"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "La curvada escalera de madera que conduc\u00eda a la planta superior cruji\u00f3. Leo intuy\u00f3 que se aproximaba una oscuridad mucho antes de que la figura de su padre asomara por la puerta. Siempre recordar\u00eda ese instante. Su padre llevaba unos pantalones verdes de caza y una cazadora impermeable, y ten\u00eda sudor en la calva. Se le ve\u00eda angustiado. En las situaciones dif\u00edciles sol\u00eda reaccionar con arrogancia y rabia. Pero ahora parec\u00eda asustado. Dio un titubeante paso hacia delante. Leo se levant\u00f3 inseguro de la silla del piano y recibi\u00f3 un torpe abrazo.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:16.984323"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "asomar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:04.822549"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "asomara"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "impermeable",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:04.955678"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "impermeable"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "soler",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:05.010902"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "sol\u00eda"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "titubeante",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:05.177596"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "titubeante"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "torpe",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:05.333859"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "torpe"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Y, definitivamente, no pod\u00eda ser libre. La vigilaban como halcones, un hecho ante el que ella deber\u00eda haberse resignado y rendido. Pero la cosa lleg\u00f3 a sus \u00faltimas consecuencias. Sucedi\u00f3 una ma\u00f1ana de mediados de septiembre de hac\u00eda ya casi dos a\u00f1os. Ella se encontraba desayunando mientras Bashir, el hermano mayor, jugueteaba con su tel\u00e9fono.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:17.262855"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "juguetear",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:05.399816"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "jugueteaba"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "rendirse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:05.556685"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "haberse resignado y rendido"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "mediados de",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:05.721954"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "mediados de"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Malin bebi\u00f3 un sorbo de su copa de vino tinto junto a la improvisada barra que se hab\u00eda instalado en el Museo Fotogr\u00e1fico. Mikael la hab\u00eda dejado contenta y animada, y ahora, cabizbaja y con la mano hundida en su larga melena, parec\u00eda una flor marchita.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:17.528174"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "marchito",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:05.897162"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "marchita"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "cabizbajo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:57.613282"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "cabizbaja"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "sorbo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:06.100275"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "sorbo"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014Porque sufre de hiperacusia.\n\n \u2014\u00bfDe qu\u00e9?\n\n \u2014De una hipersensibilidad a los sonidos. Oye incre\u00edblemente bien, es casi de risa: el menor paso que alguien da, la m\u00e1s peque\u00f1a mariposa que revolotea, cualquier m\u00ednimo sonido... No s\u00e9 por qu\u00e9 me hab\u00eda olvidado de eso. Tal vez por alg\u00fan tipo de consideraci\u00f3n inconsciente hacia \u00e9l. Es que \u00e9l mismo piensa que es algo friki. Pero cuando hace un rato esa silla se ha arrastrado y \u00e9l por poco se cae, me he acordado de todo. Bueno, Mikael, \u00bfnos vamos? Ya no aguanto m\u00e1s todo este rollo de comprar y vender \u2014dijo ella para, acto seguido, apurar su copa de vino.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:17.695074"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "hiperacusia",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:06.244196"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "hiperacusia"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "revolotear",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:06.402298"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "revolotea"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "apurar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:06.665786"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "apurar"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "arrastrar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:06.822735"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "ha arrastrado"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Se estaba yendo. Se iba adentrando en un estado de inconsciencia. Y entonces empez\u00f3 a luchar con todas sus fuerzas. Sacudi\u00f3 la cabeza, agit\u00f3 la mano buena, aceler\u00f3 la respiraci\u00f3n. Pero lo \u00fanico que eso produjo fue que la mujer sonriera a\u00fan m\u00e1s. Se la ve\u00eda sonre\u00edr triunfante mientras aplicaba otro parche de morfina en la espalda de Holger. Luego le puso el pijama, le acomod\u00f3 la cabeza en la almohada y baj\u00f3 el respaldo de la cama. Lo acarici\u00f3 y lo mim\u00f3, como si ahora quisiera mostrarse el doble de amable. Como una especie de perversa compensaci\u00f3n.\n\n \u2014Vas a morir, Holger Palmgren \u2014dijo\u2014. \u00bfNo te parece que ya va siendo hora?",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:17.928500"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "sacudir",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:07.100691"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "sacudi\u00f3"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "parche",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:07.155608"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "parche"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "acariciar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:07.211076"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "acariciar"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014S\u00f3lo sabemos un par de cosas con certeza \u2014prosigui\u00f3 Annika\u2014. Sabemos que Ahmed, el hermano mayor, se encuentra frente a los grandes ventanales del sal\u00f3n, poco antes de las siete de la tarde, un d\u00eda despu\u00e9s de que Jamal haya sido arrollado por el tren. La casa se halla en una cuarta planta. Faria se acerca a su hermano. Intercambian unas frases. Parecen mantener una breve conversaci\u00f3n, y de repente, de buenas a primeras, Faria se vuelve loca. Se abalanza sobre Ahmed y lo tira por la ventana. \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfPorque \u00e9l le ha contado que Jamal est\u00e1 muerto?",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:18.239504"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "arrollar",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T04:48:41.496427"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "haya sido arrollado"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "hallarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:09:58.087205"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se halla"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "de buenas a primeras",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:07.444520"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "de buenas a primeras"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "abalanzarse",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:07.589229"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "se abalanza"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "El comisario de la polic\u00eda criminal, Jan Bublanski, soltaba a menudo largas peroratas filos\u00f3ficas. Pero de momento no dijo nada. Vest\u00eda una camisa azul, pantalones grises de lino y calzaba unos sencillos mocasines. Eran las 15.20, hac\u00eda calor y bochorno, y el grupo que lideraba llevaba todo el d\u00eda trabajando duro. Ahora estaban reunidos en una sala de la quinta planta de la jefatura de polic\u00eda, sita en Bergsgatan.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:18.839558"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "perorata",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:07.656138"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "peroratas"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014Leo dijo que despu\u00e9s de la muerte de su madre cambi\u00f3 de mano, que fue algo que form\u00f3 parte de su proceso de liberaci\u00f3n. Que sinti\u00f3 la necesidad de intentar buscar nuevas formas de vivir.\n\n \u2014\u00bfY eso no te parece una buena explicaci\u00f3n?\n\n \u2014No s\u00e9. \u00bfHiperacusia y ambidexteridad a la vez? Para m\u00ed es mucha coincidencia.\n\n Mikael se qued\u00f3 callado un momento mientras miraba hacia Zinkensdamm.\n\n \u2014S\u00ed, puede tener dos caracter\u00edsticas muy poco frecuentes, pero... \u2014Reflexion\u00f3 un poco m\u00e1s\u2014. Quiz\u00e1 tengas raz\u00f3n en que hay algo en esta historia que huele a podrido. Nos vemos pronto, \u00bfvale?\n\n \u2014Por supuesto \u2014respondi\u00f3 ella. \n\n Colgaron y \u00e9l continu\u00f3 hacia Skanstull, rumbo a la casa de Hilda von Kanterborg.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:19.039745"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "caracter\u00edstica",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:07.822921"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "caracter\u00edsticas"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "ambidexteridad",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:07.877847"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "ambidexteridad"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "rumbo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:07.934235"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "rumbo"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "Yo siempre he cre\u00eddo que esas intenciones estaban motivadas por una benevolencia mal entendida debido a la situaci\u00f3n que viv\u00edamos con el cerdo de mi padre. Pero en realidad formaban parte de un experimento cient\u00edfico llevado a cabo por una entidad estatal llamada Registro para el Estudio de la Gen\u00e9tica y el Entorno. Es una instituci\u00f3n secreta y no consegu\u00ed averiguar los nombres de los responsables. Eso me enoj\u00f3 mucho, as\u00ed que llam\u00e9 a Holger para pedirle que echara un vistazo a esos papeles. No tengo ni idea de lo que pudo encontrar. S\u00f3lo s\u00e9 que Blomkvist me llam\u00f3 y me dijo que Holger hab\u00eda muerto, quiz\u00e1 asesinado. As\u00ed que mi consejo es que contacten con Maj-Britt Torell. Vive en Aspudden. Puede que tenga copias o un *backup* de los documentos. Por cierto, creo que no le vendr\u00eda mal que la vigilarais.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:19.306094"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "echar un vistazo",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:08.100530"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "echara un vistazo"
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "vocab_context_data": {
        "content": "\u2014Intenta presionar a los jefes del Centro de Gen\u00e9tica de Uppsala, aunque dudo mucho que les saques algo.\n\n \u2014\u00bfPodr\u00edas ser un poco m\u00e1s expl\u00edcita, Lisbeth? \u00bfDe qu\u00e9 va todo esto?\n\n \u2014De ciencia \u2014o m\u00e1s bien pseudociencia\u2014 y de unos idiotas que se convencieron de que se puede averiguar algo acerca de c\u00f3mo nos afecta el entorno social y la herencia gen\u00e9tica mediante la entrega de ni\u00f1os en adopci\u00f3n.",
        "date_created": "2018-12-29T19:46:19.372851"
      },
      "vocab_entries": [
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "pseudociencia",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:08.178680"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "pseudociencia"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "mediante",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:08.333887"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "mediante"
          ]
        },
        {
          "vocab_entry_data": {
            "language": "es",
            "entry": "entrega",
            "pronunciation_spelling": "",
            "pronunciation_ipa": "",
            "description": "",
            "date_created": "2018-12-14T17:10:08.389442"
          },
          "vocab_entry_tags": [
            "entrega"
          ]
        }
      ]
    }
  ]
}