{
    "vocab_project_data": {
        "name": "Spanish Reading"
    },
    "vocab_source_data": {
        "source_type": 1,
        "name": "El gen: una historia personal",
        "description": "Libro de Siddhartha Mukherjee",
        "date_created": "2018-08-10T06:25:18.236164"
    },
    "vocab_contexts": {
        "1": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Hasta el lenguaje que empleaba (Alfred Russel Wallace) para expresar sus pensamientos &mdash;&laquo;variaci\u00f3n&raquo;, &laquo;mutaci\u00f3n&raquo;, &laquo;supervivencia&raquo;, y &laquo;selecci\u00f3n&raquo;&mdash; guardaban sorprendentes similitudes con el de Darwin.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:57.728333"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "similitud",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "semejanza\r\n\r\n- similarity",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:06.118153"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "similitudes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "supervivencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:06.006877"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "supervivencia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "emplear",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:05.794603"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "empleaba"
                    ]
                }
            ]
        },
        "2": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Es, pues, la forma de la hemoglobina lo que permite esta funci\u00f3n. La estructura f\u00edsica de la mol\u00e9cula permite su funci\u00f3n qu\u00edmica; esta funci\u00f3n qu\u00edmica permite su funci\u00f3n fisiol\u00f3gica, y esta funci\u00f3n fisiol\u00f3gica permite la actividad biol\u00f3gica. Las funciones complejas de los seres vivos pueden ordenarse de forma estratificada; la f\u00edsica permite la qu\u00edmica, y la qu\u00edmica permite la fisiolog\u00eda. Un bioqu\u00edmico dar\u00eda a la pregunta de Schr\u00f6dinger \u2014\u00ab\u00bfqu\u00e9 es la vida?\u00bb\u2014 esta respuesta: \u00abLa vida no es m\u00e1s que qu\u00edmica\u00bb. Y la qu\u00edmica, a\u00f1adir\u00eda un biof\u00edsico, solo trata con mol\u00e9culas, con materia.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:57.882344"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "permitir",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "autorizar\r\n\r\n- permit, allow",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:05.570486"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "permite"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "estructura",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:05.503810"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "estructura"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "mol\u00e9cula",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "qu\u00edmica: unidad m\u00ednima\r\n\r\n- molecule",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:48.161771"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "mol\u00e9cula",
                        "mol\u00e9culas"
                    ]
                }
            ]
        },
        "3": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Entre 1905 y 1925, el cuarto de las moscas de Columbia fue el epicentro de la gen\u00e9tica, una c\u00e1mara catal\u00edtica de la nueva ciencia. De las ideas rebotaban ideas como \u00e1tomos de \u00e1tomos. La reacci\u00f3n en cadena de descubrimientos &mdash;vinculaci\u00f3n, intercambio, linealidad de mapas gen\u00e9ticos, distancia entre genes&mdash; estallaba con tal furia que a veces parec\u00eda que la gen\u00e9tica, en vez de estar viniendo al mundo, estaba irrumpiendo en \u00e9l.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:58.037673"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "irrumpir",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "entrar violentamente\r\n\r\n- burst in, barge in",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:05.214699"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "irrumpiendo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "descubrimiento",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "hallazgo, lo que se descubre\r\n\r\n- discovery",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:00.021599"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "descubrimientos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "reacci\u00f3n en cadena",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "sucesi\u00f3n de reacciones\r\n\r\n- chain reaction",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:04.962881"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "reacci\u00f3n en cadena"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "\u00e1tomo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "unidad b\u00e1sica de los elementos\r\n\r\n- atom",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:04.851488"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "\u00e1tomos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "rebotar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "botar repetidamente - bounce, ricochet",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:04.627128"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "rebotaban"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tica",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "rama de la biolog\u00eda que trata con los genes\r\n\r\n- genetics",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:48.891116"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9tica"
                    ]
                }
            ]
        },
        "4": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "- Est\u00e1 preparado para evolucionar. Est\u00e1 plagado de restos de su pasado.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:58.315741"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "evolucionar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "cambiar, progresar\r\n\r\n- progress, develop, evolve",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:04.495473"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "evolucionar"
                    ]
                }
            ]
        },
        "5": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Vagamente, como si mirasen a trav\u00e9s de un velo, los genetistas empezaban a visualizar patrones y temas: hilos, cadenas, mapas, cruzamientos, l\u00efneas interrumpidas e ininterrumpidas, cromosomas que portaban informaci\u00f3n de forma codificada y comprimida. Pero nadie hab\u00eda visto un gen en acci\u00f3n ni conoc\u00eda su esencia material. La mayor inc\u00f3gnita en el estudio de la herencia parec\u00eda un objeto del que solo pod\u00edan percibirse sus sombras, permanenciendo invisible para tomento de la ciencia.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:58.371320"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "inc\u00f3gnita",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "raz\u00f3n oculta de algo\r\n\r\n- mystery, unknown",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:04.259757"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "inc\u00f3gnita"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "cromosoma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "una parte de la c\u00e9lula que encaja los genes\r\n\r\n- chromosome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.200667"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "cromosomas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "patr\u00f3n",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "modelo\r\n\r\n- pattern",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:58.769606"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "patrones"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "a trav\u00e9s de",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "por, de un lado a otro\r\n\r\n- through",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:53.130056"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "a trav\u00e9s de"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "herencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.556274"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "herencia"
                    ]
                }
            ]
        },
        "6": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "La primera parte de la respuesta la hab\u00eda tenido delante de los ojos desde su infancia en los campos de Shrewsbury y Hereford; Darwin hab\u00eda viajado miles de kil\u00f3metros alrededor del mundo para redescubrirla. El fen\u00f3meno se llamaba &laquo;variaci\u00f3n&raquo;. Los animales producen en ocasiones descendientes con rasgos diferentes de los de sus progenitores. Los ganaderos hab\u00edan aprovechado este fen\u00f3meno durante milenios de crianzas y cruzamientos para producir variantes naturales y seleccionarlas a lo largo de m\u00faltiples generaciones.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:58.771361"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "progenitor",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "padre o madre, ascendiente directo\r\n\r\n- parent, progenitor",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:03.863943"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "progenitores"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "descendiente",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "sucesor, heredero\r\n\r\n- descendant",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:03.751048"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "descendientes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "a lo largo de",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "durante\r\n\r\n- over, throughout",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:03.492819"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "a lo largo de"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "rasgo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "trazo, caracter\u00edstica\r\n\r\n- feature, characteristic, trait",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:51.072649"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "rasgos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "delante de los ojos",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "ante su mirada, en su presencia\r\n\r\n- before your own eyes, right in front of your eyes",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:03.036955"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "delante de los ojos"
                    ]
                }
            ]
        },
        "7": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "La disciplina reina de la biolog\u00eda era la taxonom\u00eda, un elaborado intento de clasificar y subclasificar todos los seres vivos en distintas categor\u00edas: _reinos_, _phylae_, _clases_, _\u00f3rdenes_, _familias_, _g\u00e9neros_ y _especies_.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:59.004798"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "biolog\u00eda",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:49.386584"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "biolog\u00eda"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "taxonom\u00eda",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "clasificaci\u00f3n de seres vivos en la la biolog\u00eda\r\n\r\n- taxonomy",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:02.559133"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "taxonom\u00eda"
                    ]
                }
            ]
        },
        "8": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Como Darwin, colleccionaba (el primo de este, Galton) escarabajos, pero carec\u00eda de la perseverancia y la mentalidad taxon\u00f3mica de su primo, y pronto abandon\u00f3 la colecci\u00f3n para emprender tareas m\u00e1s ambiciosas.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:59.104833"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "emprender",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "empezar algo\r\n\r\n- to set forth, launch, set out on, undertake",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:02.360050"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "emprender"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "perseverancia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "cualidad: no rendirse\r\n\r\n- perseverance, persistence",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:02.181430"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "perseverancia"
                    ]
                }
            ]
        },
        "9": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Galton hab\u00eda sido incapaz de descubrir los genes, pero no quer\u00eda perder la oportunidad de crear tecnolog\u00edas gen\u00e9ticas. Ya hab\u00eda acu\u00f1ado un nombre para este esfuerzo, &laquo;eugenesia&raquo; (la mejora de la raza humana mediante la selecci\u00f3n artificial de rasgos gen\u00e9ticos y la reproducci\u00f3n dirigida de portadores humanos).",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:59.204864"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a los genes\r\n\r\n- genetic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.259041"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9ticas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "acu\u00f1ar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "inventar una palabra nueva, un t\u00e9rmino nuevo\r\n\r\nfabricar monedas\r\n\r\n- coin",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:01.829499"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "hab\u00eda acu\u00f1ado"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "eugenesia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "selecci\u00f3n gen\u00e9tica\r\n\r\n- eugenics",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:01.617628"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "eugenesia"
                    ]
                }
            ]
        },
        "10": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "El deslizamiento desde la esterilizaci\u00f3n hasta el puro asesinato se produjo de manera pr\u00e1cticamente inesperada e inadvertida. Ya en 1935, Hitler hab\u00eda meditado en privado sobre la ampliaci\u00f3n gradual de sus medidas de limpieza gen\u00e9tica de la esterilizaci\u00f3n a la eutanasia &mdash;\u00bfqu\u00e9 manera m\u00e1s expeditiva de purificar el acervo gen\u00e9tico que exterminar a los defectuosos?&mdash;, pero le preocupaba la reacci\u00f3n p\u00fablica.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:59.460267"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "preocupar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "causar inquietud\r\n\r\n- worry, to cause worry or concern",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:01.384772"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "le preocupaba"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "eutanasia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "muerte provocada y consentida\r\n\r\n- euthanasia, mercy killing",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:01.181454"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "eutanasia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a los genes\r\n\r\n- genetic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.259041"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9tica",
                        "gen\u00e9tico"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "esterilizaci\u00f3n",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "desinfectar, dejar inf\u00e9rtil\r\n\r\n- sterilization",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:56.672082"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "esterilizaci\u00f3n"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "deslizamiento",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "resbalar, patinar\r\n\r\n- slipping, sliding",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:00.761992"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "deslizamiento"
                    ]
                }
            ]
        },
        "11": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "A principios de la d\u00e9cada de 1920, los bioqu\u00edmicos hab\u00edan adquirido un conocimiento m\u00e1s profundo de la estructura de los \u00e1cidos nucleicos. Del compuesto qu\u00edmico hab\u00eda dos modalidades, el ADN y el ARN, primos moleculares. Ambos eran largas cadenas formadas por cuatro componentes, llamados \u00abbases\u00bb, unidos entre s\u00ed a lo largo de una cadena parecida a una espina dorsal. Las cuatro bases sobresal\u00edan de la cadena como las hojas de la hiedra. En el ADN, las cuatro \u00abhojas\u00bb (o bases) eran la adenina, la guanina, la citosina y la timina, abreviadas con las letras A, G, C y T. En el ARN, en vez de timina hab\u00eda uracilo (A, C, G y U). Aparte de estos detalles rudimentarios, no se sab\u00eda nada m\u00e1s acerca de la estructura o la funci\u00f3n del ADN y el ARN.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:59.927254"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ARN",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00e1cido ribonucleico\r\n\r\n- RNA, ribonucleic acid",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.545651"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "arn"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ADN",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00e1cido desoxirribonucleico\r\n\r\n- DNA, deoxyribonucleic acid",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.478246"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "adn"
                    ]
                }
            ]
        },
        "12": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Pero lo cierto es que De Vries llev\u00f3 sus experimentos m\u00e1s lejos que Mendel. Quiz\u00e1 este se le hubiera adelantado en el descubrimiento de las unidades heredables, pero, conforme De Vries ahondaba en la herencia y la evoluci\u00f3n, le inquietaba cada vez m\u00e1s una idea que tambi\u00e9n debi\u00f3 de dejar perplejo a Mendel: \u00bfc\u00f3mo aprecen las variantes por primera vez?; \u00bfqu\u00e9 fuerza hace a los tallos altos o bajos, o da a las flores un color violeta o un color blanco?",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:00.138381"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "variante",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "variedad\r\n\r\n- variation, version",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:00.261999"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "variantes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "descubrimiento",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "hallazgo, lo que se descubre\r\n\r\n- discovery",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:00.021599"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "descubrimiento"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "tallo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00d3rgano del aparato vegetativo de las plantas cormofitas que crece en sentido contrario al de la ra\u00edz y sirve de sustent\u00e1culo a las hojas,flores y frutos.\r\n\r\n- plant stem",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:59.906410"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "tallos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ahondar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "escudri\u00f1ar en algo\r\n\r\n- to dig into, delve into",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:59.636374"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "ahondaba"
                    ]
                }
            ]
        },
        "13": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Aunque cada c\u00e9lula contiene el mismo conjunto de genes \u2014un genoma id\u00e9ntico\u2014, la activaci\u00f3n o represi\u00f3n selectivas de determinados subconjuntos de genes permit\u00eda a una c\u00e9lula individual responder a su entorno. El genoma era un proyecto activo, capaz de hacer uso de determinadas partes seleccionadas de su c\u00f3digo en diferentes momentos y circunstancias.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:00.427276"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "c\u00f3digo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.911442"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "c\u00f3digo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "entorno",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:59.402957"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "entorno"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "responder",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:59.336341"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "responder"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "genoma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Conjunto de los cromosomas de una c\u00e9lula.\r\n\r\n- genome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.000473"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genoma"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "c\u00e9lula",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Unidad b\u00e1sica de la biolog\u00eda\r\n\r\n- cell",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.123180"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "c\u00e9lula"
                    ]
                }
            ]
        },
        "14": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "De hecho, adondequiera que Quetlet miraba, encontraba un patr\u00f3n recurrente: los rasgos &mdash;y hasta los comportamientos&mdash; humanos se distribu\u00edan en curvas con forma de campana.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:00.927382"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "recurrente",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "repetitivo\r\n\r\n- recurring, recurrent,",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:58.836344"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "recurrente"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "patr\u00f3n",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "modelo\r\n\r\n- pattern",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:58.769606"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "patr\u00f3n"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "campana",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "bell",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:58.591870"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "campana"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "rasgo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "trazo, caracter\u00edstica\r\n\r\n- feature, characteristic, trait",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:51.072649"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "rasgos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "comportamiento",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "manera de actuar\r\n\r\n- behavior",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:58.480530"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "comportamientos"
                    ]
                }
            ]
        },
        "15": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Pero esa tarea \u2014aparentemente modesta en el plano te\u00f3rico\u2014 planteaba un problema computacional abrumador. Faltaban a\u00fan partes sustanciales de la secuencia. No todas las partes del genoma eran susceptibles de clonaci\u00f3n y secuenciaci\u00f3n, y el ensamblaje de segmentos no adyacentes era mucho m\u00e1s complejo de lo inicialmente previsto, como resolver un rompecabezas algunas de cuyas piezas hubieran desaparecido en los recovecos de los muebles. Lander reclut\u00f3 otro equipo de cient\u00edficos para que lo ayudaran.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:01.360812"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "equipo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:58.380689"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "equipo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "reclutar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:58.314199"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "reclut\u00f3"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "recoveco",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "rinc\u00f3n escondido\r\n\r\n- nook, nook and cranny",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:58.247484"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "recovecos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "cuyo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "expresa pertenencia (n\u00f3tese que el g\u00e9nero est\u00e1 de acuerdo con la palabra que sigue, la pertenencia)\r\n\r\n- whose",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:52.490539"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "cuyas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "rompecabezas",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "puzle\r\n\r\n- puzzle",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:58.136113"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "rompecabezas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "adyacente",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "contiguo\r\n\r\n- adjacent",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:58.069044"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "adyacentes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "genoma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Conjunto de los cromosomas de una c\u00e9lula.\r\n\r\n- genome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.000473"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genoma"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "secuencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:57.594996"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "secuencia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "faltar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:57.280264"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "faltaban"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "abrumador",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:57.102983"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "abrumador"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "te\u00f3rico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a la teor\u00eda\r\n\r\nconocedor de la teor\u00eda\r\n\r\n- theoretically, theorist",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:56.908334"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "te\u00f3rico"
                    ]
                }
            ]
        },
        "16": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Por un momento pareci\u00f3 que el futuro de las esterilizaciones eugen\u00e9sicas en Estados Unidos depend\u00eda de las nebulosas impresiones de una enfermera a la que habi\u00e1n entregado un beb\u00e9 quejoso y sin juguetes.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:02.694352"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "esterilizaci\u00f3n",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "desinfectar, dejar inf\u00e9rtil\r\n\r\n- sterilization",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:56.672082"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "esterilizaciones"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "eugen\u00e9sico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a la eugenesia\r\n\r\n- eugenic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:56.452439"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "eugen\u00e9sicas"
                    ]
                }
            ]
        },
        "17": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Thomas Malthus hab\u00eda sido durante del d\u00eda coadjutor de la capilla Okewood de Surrey, y por la noche, en secreto, un economista. Su verdadera pasi\u00f3n era el estudio de la poblaci\u00f3n y su crecimiento. En 1798, hab\u00eda publicado bajo seud\u00f3nimo un texto incendiario, _Ensayo sobre el principio de la poblaci\u00f3n_, en el que sosten\u00eda que la poblaci\u00f3n humana se hallaba en constante lucha con su limitado fondo de recursos. A medida que la poblaci\u00f3n se expande, razonaba Malthus, su fondo de recursos disminuye, y la competencia entre los individuos se acent\u00faa cada vez m\u00e1s.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:03.149935"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "seud\u00f3nimo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "alias, nombre diferente\r\n\r\n- pseudonym, pen-name",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:56.105756"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "seud\u00f3nimo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "disminuir",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "reducir, aminorar\r\n\r\n- reduce, decrease, lower",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:55.862193"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "disminuye"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "hallarse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "ubicarse, situarse, encontrarse en una situaci\u00f3n o estado\r\n\r\n- find oneself, be situated",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.813496"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se hallaba"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "capilla",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:55.647115"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "capilla"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "incendiario",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "subversivo, escandaloso\r\n\r\n- incendiary",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:55.580228"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "incendiario"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "a medida que",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:55.383354"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "a medida que"
                    ]
                }
            ]
        },
        "18": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "En los humanos modernos, ese n\u00famero se reduce a uno; cada uno de nosotros puede rastrear su linaje mitocondrial hasta terminar en una sola hembra humana que existi\u00f3 en \u00c1frica hace unos doscientos mil a\u00f1os. Ella es la madre com\u00fan de nuestra especie. No sabemos qu\u00e9 aspecto ten\u00eda, pero sus parientes modernos m\u00e1s cercanos son las mujeres de la tribu san de Botsuana o Namibia.\r\n\r\nEncuentro muy cautivadora la idea de una madre fundadora. En la gen\u00e9tica humana, se la conoce con un bonito nombre, la Eva mitocondrial.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:03.738917"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tica",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "rama de la biolog\u00eda que trata con los genes\r\n\r\n- genetics",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:48.891116"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9tica"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "tribu",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "pueblo nativo, grupo social\r\n\r\n- tribe",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:55.102807"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "tribu"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "saber",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:21.452429"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "sabemos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "hembra",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:54.828637"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "hembra"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "rastrear",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "seguir el rastro\r\n\r\n- follow the trail of, trace, locate",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:54.613371"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "rastrear"
                    ]
                }
            ]
        },
        "19": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "En la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica de los a\u00f1os treinta, los cient\u00edficos e intelectuales de izquierda plantearon que nada de la herencia era intr\u00ednseco. En la naturaleza, todo &mdash;todos&mdash; era cambiante. Los genes eran un espejismo creado por la burgues\u00eda para consagrar la fijeza de las diferencias individuales, cuando en lo referente a rasgos, identidades, opciones o destinos nada era indeleble Si el Estado necesitaba limpieza, esta no se lograr\u00eda mediante la selecci\u00f3n gen\u00e9tica, sino a trav\u00e9s de la reeducaci\u00f3n de todos los individuos y la anulaci\u00f3n de lo que antes eran.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:03.983625"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "anulaci\u00f3n",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "invalidaci\u00f3n\r\n\r\n- annulment, cancellation",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:54.413467"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "anulaci\u00f3n"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "a trav\u00e9s de",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "por, de un lado a otro\r\n\r\n- through",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:53.130056"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "a trav\u00e9s de"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a los genes\r\n\r\n- genetic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.259041"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9tica"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "rasgo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "trazo, caracter\u00edstica\r\n\r\n- feature, characteristic, trait",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:51.072649"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "rasgos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "espejismo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "ilusi\u00f3n \u00f3ptica\r\n\r\n- mirage, illusion",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:54.080095"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "espejismo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "intr\u00ednseco",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "propio, interno, esencial\r\n\r\n- intrinsic, essential",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:53.824532"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "intr\u00ednseco"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "herencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.556274"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "herencia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "indeleble",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "imborrable, inolvidable\r\n\r\n- indelible, unforgettable",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:53.549619"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "indeleble"
                    ]
                }
            ]
        },
        "20": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "El modelo de ADN de Watson y Crick marc\u00f3 el final de una concepci\u00f3n del gen \u2014el misterioso portador y transmisor de mensajes a trav\u00e9s de las generaciones\u2014 y el inicio de otra: el gen como un compuesto qu\u00edmico, o una mol\u00e9cula, capaz de codificar, almacenar y transferir informaci\u00f3n entre organismos. Si la palabra clave de la gen\u00e9tica de principios del siglo XX era \u00abmensaje\u00bb, la de la gen\u00e9tica de las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo podr\u00eda ser \u00abc\u00f3digo\u00bb. Que los genes eran portadores de mensajes estuvo muy claro durante medio siglo. La pregunta era si los seres humanos podr\u00edan descifrar su c\u00f3digo.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:04.483428"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "almacenar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "acopiar, acumular - store, stock up, accumulate",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:53.406593"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "almacenar"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "mol\u00e9cula",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "qu\u00edmica: unidad m\u00ednima\r\n\r\n- molecule",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:48.161771"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "mol\u00e9cula"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "a trav\u00e9s de",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "por, de un lado a otro\r\n\r\n- through",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:53.130056"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "a trav\u00e9s de"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen",
                        "genes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ADN",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00e1cido desoxirribonucleico\r\n\r\n- DNA, deoxyribonucleic acid",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.478246"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "adn"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "c\u00f3digo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.911442"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "c\u00f3digo"
                    ]
                }
            ]
        },
        "21": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "La tribu ga de \u00c1frica occidental llamaba al dolor _chwech-weechwe_ (\u00abazote del cuerpo\u00bb). Los ewe lo llamaban _nuiduidui_ (\u00abretortij\u00f3n\u00bb), palabras onomatop\u00e9yicas cuyos sonidos parec\u00edan capturar el car\u00e1cter despiadado de un dolor que se sent\u00eda como si se introdujera un sacacorchos en la m\u00e9dula \u00f3sea.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:04.772604"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "sacacorchos",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00fatil para sacar corchos\r\n\r\n- corkscrew",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:52.668756"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "sacacorchos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "cuyo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "expresa pertenencia (n\u00f3tese que el g\u00e9nero est\u00e1 de acuerdo con la palabra que sigue, la pertenencia)\r\n\r\n- whose",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:52.490539"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "cuyos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "occidental",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "del oeste\r\n\r\n- western",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:52.302031"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "occidental"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "onomatop\u00e9yico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "de la onomatopeya\r\n\r\n- onomatopoeic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:52.001884"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "onomatop\u00e9yicas"
                    ]
                }
            ]
        },
        "22": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "El nazismo y el lysenko\u00edsmo defend\u00edan concepciones radicalmente opuestas de la herencia, pero los paralelismos entre los dos movimientos son sorprendentes. Aunque la virulencia de la doctrina nazi no tuvo parang\u00f3n, el nazismo y el lysenko\u00edsmo ten\u00edan un rasgo en com\u00fan: ambos utilizaron una teor\u00eda de la herencia para establecer una concepci\u00f3n de la identidad humana que pudiera ponerse al servicio de un programa pol\u00edtico.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:04.994446"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "virulencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "agresividad de un virus\r\n\r\ndiscurso mordaz\r\n\r\n- virulence, hostility, bitterness",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:51.813998"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "virulencia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "paralelismo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "semejanza\r\n\r\n- similarity, parallelism",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:51.618117"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "paralelismos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "parang\u00f3n",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "comparaci\u00f3n\r\n\r\n- comparison, compare",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:51.435369"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "parang\u00f3n"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "herencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.556274"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "herencia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "rasgo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "trazo, caracter\u00edstica\r\n\r\n- feature, characteristic, trait",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:51.072649"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "rasgo"
                    ]
                }
            ]
        },
        "23": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "- Publicado como un libro con caracteres de tama\u00f1o normal, contendr\u00eda solo cuatro letras (... AGCTTGCAG... etc.) y ocupar\u00eda m\u00e1s de un mill\u00f3n y medio de p\u00e1ginas inescrutables (sesenta y seis veces el tama\u00f1o de la Encyclopaedia Britannica).",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:05.227920"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "caracter",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "letra, n\u00famero, signo\r\n\r\n- character (letters, numbers, symbols)",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:50.849065"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "caracteres"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "inescrutable",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "enigm\u00e1tico\r\n\r\n- inscrutable",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:50.638471"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "inescrutables"
                    ]
                }
            ]
        },
        "24": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Para explicar la intersecci\u00f3n de gen\u00e9tica, selecci\u00f3n natural y evoluci\u00f3n en t\u00e9rminos formales, Dobzhansky resucit\u00f3 dos importantes conceptos, &laquo;genotipo&raquo; y &laquo;fenotipo&raquo;. Un genotipo es la composici\u00f3n gen\u00e9tica de un organismo. Puede referirse a un gen, a una configuraci\u00f3n de genes o a un genoma entero. En cambio, un fenotipo se refiere a los atributos y caracter\u00edsticas, de orden f\u00edsico o biol\u00f3gico, de un organismo (el color de los ojos, la forma de las alas o la resistencia a las temperaturas c\u00e1lidas o fr\u00edas).",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:05.328398"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "genoma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Conjunto de los cromosomas de una c\u00e9lula.\r\n\r\n- genome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.000473"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genoma"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "genotipo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Conjunto de genes caracter\u00edsticos de cada especie vegetal o animal\r\n\r\n- genotype",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:50.401609"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genotipo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "fenotipo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "En un organismo, manifestaci\u00f3n externa de un conjunto de caracteres hereditarios que dependen tanto de los genes como del ambiente\r\n\r\n- phenotype",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:50.212808"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "fenotipo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tica",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "rama de la biolog\u00eda que trata con los genes\r\n\r\n- genetics",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:48.891116"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9tica"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                }
            ]
        },
        "25": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "En lugar del tri\u00e1ngulo de Pit\u00e1goras, hay aqu\u00ed un c\u00edrculo, o un ciclo: la forma engendra informaci\u00f3n, y luego la informaci\u00f3n engendra forma. Siglos despu\u00e9s, el bi\u00f3logo Max Delbr\u00fck dir\u00eda en broma que Arist\u00f3teles tendr\u00eda que haber recibido el Permio Nobel a t\u00edtulo p\u00f3stumo por haber descubierto el ADN.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:05.661312"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "p\u00f3stumo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "despu\u00e9s de la muerte\r\n\r\n- posthumous",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:49.946019"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "p\u00f3stumo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "engendrar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "procrear\r\n\r\n- procreate, engender, have offspring",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:49.757472"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "engendra"
                    ]
                }
            ]
        },
        "26": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Los genes ya no eran solo los objetos de estudio, sino tambi\u00e9n los instrumentos de estudio. Hay un momento de iluminaci\u00f3n en el desarrollo de un ni\u00f1o cuando este capta la recursividad del lenguaje: cuando se da cuenta de que, al igual que se puede utilizar el pensamiento para generar palabras, las palabras pueden usarse para generar pensamientos. El ADN recombinante hab\u00eda vuelto recursivo el lenguaje de la gen\u00e9tica. Durante d\u00e9cadas, los bi\u00f3logos hab\u00edan interrogado al gen sobre su naturaleza, pero ahora el gen pod\u00eda utilizarse para interrogar a la biolog\u00eda. Se hab\u00eda pasado, en suma, de pensar en los genes a pensar en t\u00e9rminos de genes.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:05.761382"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "volverse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "tornarse\r\n\r\n- turn, become",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:49.701876"
                    },
                    "vocab_entry_tags": []
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "desarrollo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "crecimiento, mejora\r\n\r\n- development, growth, progress",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:49.504669"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "desarrollo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "biolog\u00eda",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:49.386584"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "biolog\u00eda"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "interrogar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "hacer preguntas - interrogate, question, examine",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:49.128845"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "hab\u00edan interrogado",
                        "interrogar"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tica",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "rama de la biolog\u00eda que trata con los genes\r\n\r\n- genetics",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:48.891116"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9tica"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ADN",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00e1cido desoxirribonucleico\r\n\r\n- DNA, deoxyribonucleic acid",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.478246"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "adn"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen",
                        "genes"
                    ]
                }
            ]
        },
        "27": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Los organismos mutantes ser\u00edan, una vez m\u00e1s, fundamentales en estos experimentos; solo los casos at\u00edpicos pod\u00edan arrojar luz sobre la naturaleza de la herencia normal.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:06.295013"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "herencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.556274"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "herencia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "arrojar luz",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "aclarar, esclarecer\r\n\r\n- shed light on something",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:48.484062"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "arrojar luz"
                    ]
                }
            ]
        },
        "28": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "La palabra \u00abc\u00f3digo\u00bb, escrib\u00ed p\u00e1ginas atr\u00e1s, proviene de caudex, la m\u00e9dula del \u00e1rbol que se utiliz\u00f3 para grabar los primeros manuscritos. Hay algo evocador en la idea de que el material utilizado para escribir c\u00f3digo diera origen a la palabra misma; la forma devino funci\u00f3n. Lo propio aconteci\u00f3 con el ADN: Watson y Crick se dieron cuenta de que la forma de la mol\u00e9cula se hallaba intr\u00ednsecamente ligada a la funci\u00f3n. El c\u00f3digo gen\u00e9tico ten\u00eda que hallarse escrito en el material del ADN tan \u00edntimamente como los trazos grabados en la m\u00e9dula del \u00e1rbol.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:06.395031"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a los genes\r\n\r\n- genetic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.259041"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9tico"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "hallarse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "ubicarse, situarse, encontrarse en una situaci\u00f3n o estado\r\n\r\n- find oneself, be situated",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.813496"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "hallarse",
                        "se hallaba"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "mol\u00e9cula",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "qu\u00edmica: unidad m\u00ednima\r\n\r\n- molecule",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:48.161771"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "mol\u00e9cula"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "darse cuenta de algo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:48.048776"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se dieron cuenta de"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ADN",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00e1cido desoxirribonucleico\r\n\r\n- DNA, deoxyribonucleic acid",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.478246"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "adn"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "c\u00f3digo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.911442"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "c\u00f3digo"
                    ]
                }
            ]
        },
        "29": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "La carta de Einstein y Szilard hab\u00eda recibido una respuesta inmediata. Consciente de la urgencia, Roosevelt hab\u00eda formado una comisi\u00f3n cient\u00edfica para estudiar la situaci\u00f3n. Unos meses despu\u00e9s, esta comisi\u00f3n se convertir\u00eda en el Comit\u00e9 Consultivo del Uranio, y en 1942 se transformar\u00eda en el Proyecto Manhattan, que culmin\u00f3 con la fabricaci\u00f3n de la bomba at\u00f3mica.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:07.083831"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "consciente",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:47.850381"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "consciente"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "culminar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "alcanzar punto m\u00e1ximo\r\n\r\n- culinate, peak, reach something's highest point",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:47.706176"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "culmin\u00f3"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "fabricaci\u00f3n",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "elaboraci\u00f3n de algo, construcci\u00f3n de algo\r\n\r\n- manufacturing, production",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:47.484512"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "fabricaci\u00f3n"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "convertirse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.634414"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se convertir\u00eda"
                    ]
                }
            ]
        },
        "30": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "La firmeza del v\u00ednculo gen\u00e9tico era, en suma, un indicio de la proximidad f\u00edsica entre genes en los cromosomas, y midiendo la frecuencia con que dos caracter\u00edsticas &mdash;cabello rubio y ojos azules&mdash; aparec\u00edan juntas o separadas, equival\u00eda a medir la distancia entre sus genes en el cromosoma.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:07.395131"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "firmeza",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "solidez, estabilidad\r\n\r\n- firmness",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:47.091369"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "firmeza"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "equivaler",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "ser igual (suele ir con a)\r\n\r\n- be equal to, be equivalent to",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:46.891035"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "equival\u00eda"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "cromosoma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "una parte de la c\u00e9lula que encaja los genes\r\n\r\n- chromosome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.200667"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "cromosomas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a los genes\r\n\r\n- genetic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.259041"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9tico"
                    ]
                }
            ]
        },
        "31": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "El impulso para secuenciar todo el genoma humano provino de otra parte. El m\u00e9todo de un solo gen para cada caso funcion\u00f3 a la perfecci\u00f3n con las enfermedades \u00abmonogen\u00e9ticas\u00bb, como la fibrosis qu\u00edstica y la enfermedad de Huntington, pero las enfermedades humanas m\u00e1s comunes no se deben a mutaciones de un solo gen. No son tanto enfermedades gen\u00e9ticas como gen\u00f3micas; m\u00faltiples genes, diseminados de manera difusa por todo el genoma humano, determinan el riesgo de la enfermedad. Estas enfermedades no se pueden explicar por la acci\u00f3n de un solo gen. Solo pueden entenderse, diagnosticarse o predecirse si se comprenden las interrelaciones entre varios genes independientes.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:07.851971"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "mutaci\u00f3n",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "alteraci\u00f3n gen\u00e9tica\r\n\r\n- mutation",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:46.449452"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "mutaci\u00f3n"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "enfermedad",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "afecci\u00f3n, padecimiento\r\n\r\n- sickness, illness, disease",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:46.235424"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "enfermedad"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "comprender",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.034090"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se comprenden"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "predecir",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "profetizar, anunciar, pronosticar\r\n\r\n- predict",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.970854"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "predecirse"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "riesgo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "amenaza, peligro\r\n\r\n- risk, danger",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.772675"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "riesgo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen",
                        "genes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "provenir",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "venir de\r\n\r\n- come from",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.634420"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "provino"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "genoma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Conjunto de los cromosomas de una c\u00e9lula.\r\n\r\n- genome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.000473"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genoma"
                    ]
                }
            ]
        },
        "32": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Aparte de las prote\u00ednas, los ribosomas, los nutrientes y las membranas, el \u00f3vulo tambi\u00e9n provee al embri\u00f3n de unas estructuras especializadas llamadas \u00abmitocondrias\u00bb. Las mitocondrias son centros productores de energ\u00eda dentro de la c\u00e9lula; son tan anat\u00f3micamente discretas y est\u00e1n tan especializadas en su funci\u00f3n que los bi\u00f3logos celulares las llaman \u00aborg\u00e1nulos\u00bb, es decir, mini\u00f3rganos residentes en las c\u00e9lulas. Recordemos que las mitocondrias tienen un peque\u00f1o genoma independiente en su interior (no en el n\u00facleo de la c\u00e9lula, donde se encuentran los veintitr\u00e9s pares de cromosomas, as\u00ed como los alrededor de 21.000 genes humanos).",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:08.650898"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "mitocondria",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "aporta la energ\u00eda que una c\u00e9lula necesita\r\n\r\n- mitochondrion, mitochondria (plural)",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.378727"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "mitocondrias"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "cromosoma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "una parte de la c\u00e9lula que encaja los genes\r\n\r\n- chromosome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.200667"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "cromosomas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "c\u00e9lula",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Unidad b\u00e1sica de la biolog\u00eda\r\n\r\n- cell",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.123180"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "c\u00e9lula",
                        "c\u00e9lulas"
                    ]
                }
            ]
        },
        "33": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Hay un viejo enigma filos\u00f3fico encerrado en la pregunta de si una m\u00e1quina inteligente podr\u00eda descifrar su propio manual de instrucciones. En el caso de los seres humanos, el manual ya ha sido completado. Otra cosa es descifrarlo, leerlo y comprenderlo.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:09.062510"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "comprender",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.034090"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "comprenderlo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ser humano",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Homo Sapiens\r\n\r\n- human being, Homo Sapiens",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.867110"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "seres humanos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "descifrar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "entender\r\n\r\n- decipher decode, figure out, work out",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.789660"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "descifrar",
                        "descifrarlo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "enigma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.722784"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "enigma"
                    ]
                }
            ]
        },
        "34": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Apropi\u00e1ndose del lenguaje de los genes y la herencia, sistemas enteros de poder e intervenci\u00f3n estatal fueron justificados y reforzados. A mediados del siglo XX, el gen &mdash;o la negaci\u00f3n de su existencia&mdash; ya se hab\u00eda convertido en una potente herramienta pol\u00edtica y cultural. Y en una de las ideas m\u00e1s peligrosas de la historia.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:09.784627"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "convertirse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.634414"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se hab\u00eda convertido"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "herencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.556274"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "herencia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen",
                        "genes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "apropiarse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "adue\u00f1arse de algo\r\n\r\n- appropriate, take over, rule, dominate",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.411952"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "apropi\u00e1ndose"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "herramienta",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "utensilio de trabajo\r\n\r\n- tool",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.345298"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "herramienta"
                    ]
                }
            ]
        },
        "35": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Aunque entendemos por completo el c\u00f3digo gen\u00e9tico \u2014es decir, c\u00f3mo se utiliza la informaci\u00f3n presente en un solo gen para construir una prote\u00edna\u2014 no entendemos pr\u00e1cticamente nada del c\u00f3digo gen\u00f3mico; es decir, de c\u00f3mo m\u00faltiples genes dispersos por todo el genoma humano coordinan la expresi\u00f3n de los genes en el espacio y en el tiempo para construir, mantener y reparar un organismo humano. El c\u00f3digo gen\u00e9tico es simple; el ADN se utiliza para construir el ARN, y este para construir una prote\u00edna. Un triplete de bases en el ADN especifica un amino\u00e1cido de la prote\u00edna. El c\u00f3digo gen\u00f3mico es complejo; anexas a un gen hay secuencias de ADN portadoras de informaci\u00f3n sobre cu\u00e1ndo y d\u00f3nde ha de expresarse el gen. No sabemos por qu\u00e9 ciertos genes se encuentran en determinadas ubicaciones geogr\u00e1ficas del genoma, y c\u00f3mo las extensiones de ADN que se hallan entre los genes regulan y coordinan la fisiolog\u00eda de los genes. Hay c\u00f3digos m\u00e1s all\u00e1 de c\u00f3digos, como monta\u00f1as m\u00e1s all\u00e1 de monta\u00f1as.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:10.485184"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "portador",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.156636"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "portadoras"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "entender",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.067052"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "entendemos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "genoma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Conjunto de los cromosomas de una c\u00e9lula.\r\n\r\n- genome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.000473"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genoma"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "c\u00f3digo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.911442"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "c\u00f3digo",
                        "c\u00f3digos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "hallarse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "ubicarse, situarse, encontrarse en una situaci\u00f3n o estado\r\n\r\n- find oneself, be situated",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.813496"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se hallan"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "saber",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:21.452429"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "sabemos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "prote\u00edna",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "compuesto org\u00e1nico hecho de amino\u00e1cidos\r\n\r\n- protein",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.659072"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "prote\u00edna"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ARN",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00e1cido ribonucleico\r\n\r\n- RNA, ribonucleic acid",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.545651"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "arn"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ADN",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00e1cido desoxirribonucleico\r\n\r\n- DNA, deoxyribonucleic acid",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.478246"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "adn"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen",
                        "genes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a los genes\r\n\r\n- genetic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.259041"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9tico"
                    ]
                }
            ]
        },
        "36": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "A comienzos de la primavera de 1960, Jacob se traslad\u00f3 al Caltech para trabajar con Matthew Meselson y atrapar a la \u00abcondenada y esquiva pimpinela\u00bb. Brenner lleg\u00f3 a primeros de junio, unas semanas m\u00e1s tarde.",
                "date_created": "2018-02-19T08:05:11.229078"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "a comienzos de",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "a primeros de\r\n\r\n- at the beginning of",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.058937"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "a comienzos de"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "a primeros de",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "los primeros d\u00efas de una fecha (a\u00f1o, mes, semana)\r\n\r\n- date: at the beginning of",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:42.947944"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "a primeros de"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "trasladarse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "moverse de un lugar, cambiar de ubicaci\u00f3n, sea por cuestiones de trabajo, estudio, etc.\r\n\r\n- relocate",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:42.835861"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se traslad\u00f3"
                    ]
                }
            ]
        },
        "37": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Regulaci\u00f3n. Replicaci\u00f3n. Recombinaci\u00f3n. Sorprendentemente, las tres \u00abR\u00bb de la fisiolog\u00eda de los genes dependen en sumo grado de la estructura molecular del ADN, del emparejamiento de las bases que descubrieron Watson y Crick en la doble h\u00e9lice.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:42.777850"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "replicaci\u00f3n",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:32.465776"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "replicaci\u00f3n"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "doble h\u00e9lice",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "la estructura molecular del gen\r\n\r\n- double helix",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:21.390918"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "doble h\u00e9lice"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "emparejamiento",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:32.243275"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "emparejamiento"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ADN",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00e1cido desoxirribonucleico\r\n\r\n- DNA, deoxyribonucleic acid",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.478246"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "adn"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                }
            ]
        },
        "38": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Asilomar II \u2014una de las reuniones m\u00e1s inusuales de la historia de la ciencia\u2014 fue organizada por Berg, Baltimore y otros tres cient\u00edficos para febrero de 1975. Una vez m\u00e1s, los genetistas se reun\u00edan junto a las dunas de la playa azotadas por el viento para debatir sobre genes, recombinaci\u00f3n y aspectos del futuro. Fue una temporada evocadoramente hermosa. Las mariposas monarca emigraban a lo largo de la costa para hacer su visita anual a las praderas de Canad\u00e1, y las secuoyas y los pinos de matorral eran repentinamente invadidos por una flotilla de colores rojo, naranja y negro.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:43.233466"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "mariposa",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:27.159507"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "mariposas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "repentinamente",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "de repente\r\n\r\n- all of a sudden",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:31.765677"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "repentinamente"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "matorral",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "brush, scrubland",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:31.687932"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "matorral"
                    ]
                }
            ]
        },
        "39": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Ernest Rutherford, otro joven que en 1895 tambi\u00e9n viaj\u00f3 becado a Cambridge, hab\u00eda irrumpido en la f\u00edsica at\u00f3mica como un haz de neutrones suelto. En medio de un frenes\u00ed experimental sin igual, Rutherford hab\u00eda deducido las propiedades de la radiactividad, elaborado un modelo conceptual convincente del \u00e1tomo, descompuesto el \u00e1tomo en sus piezas subat\u00f3micas constitutivas y trazado la nueva frontera de la f\u00edsica subat\u00f3mica.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:43.533540"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "trazar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "dibujar con trazos\r\n\r\n- trace, draw, sketch",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:31.487560"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "trazado"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "\u00e1tomo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "unidad b\u00e1sica de los elementos\r\n\r\n- atom",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:04.851488"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "\u00e1tomo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "radiactividad",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "propiedad de f\u00edsica\r\n\r\n- radioactivity",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:31.376476"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "radiactividad"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "frenes\u00ed",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "delirio furioso - frenzy, delirium, madness",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:31.209720"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "frenes\u00ed"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "neutr\u00f3n",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:17.207658"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "neutrones"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "haz",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "fuente de rayos de luz\r\n\r\n- beam",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:31.076087"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "haz"
                    ]
                }
            ]
        },
        "40": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "La revelaci\u00f3n de la estructura del ADN por Watson, Crick, Wilkins y Franklin puso fin a la aventura de los genes y abri\u00f3 nuevas v\u00edas de investigaci\u00f3n y descubrimiento. \u00abUna vez que se supo que el ADN ten\u00eda una estructura muy regular \u2014escribi\u00f3 Watson en 1954\u2014, hab\u00eda que resolver el enigma de c\u00f3mo la inmensa cantidad de informaci\u00f3n gen\u00e9tica necesaria para especificar todas las caracter\u00edsticas de un organismo vivo pod\u00eda estar almacenada en una estructura tan regular.\u00bb",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:43.989143"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "almacenado",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:30.998678"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "almacenada"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a los genes\r\n\r\n- genetic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.259041"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9tica"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "saber",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:21.452429"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se supo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "descubrimiento",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "hallazgo, lo que se descubre\r\n\r\n- discovery",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:00.021599"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "descubrimiento"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ADN",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00e1cido desoxirribonucleico\r\n\r\n- DNA, deoxyribonucleic acid",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.478246"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "adn"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "estructura",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:05.503810"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "estructura"
                    ]
                }
            ]
        },
        "41": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "- Est\u00e1 dise\u00f1ado para sobrevivir.\r\n\r\n- Se nos parece.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:44.422551"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "parecerse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "semejar\r\n\r\n- be alike, look alike",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:30.487166"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se nos parece"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "sobrevivir",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Va con \"a\" en frases. Sobrevivir a ...",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:25.743196"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "sobrevivir"
                    ]
                }
            ]
        },
        "42": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Los bi\u00f3logos dar\u00edan m\u00e1s tarde a estas variantes el nombre de &laquo;alelos&raquo;, del griego _allos_ (en referencia a dos subtipos diferentes del mismo tipo general). El violeta y el blanco eran dos alelos del mismo rasgo, el color de la flor. Los tallos largos y cortos eran dos alelos de otra caracter\u00edstica, la altura.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:44.633689"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "alelo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Cada una de las formas alternativas de un gen que ocupa la misma posici\u00f3n en cada par de cromosomas hom\u00f3logos\r\n\r\n- allele",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:07.763315"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "alelos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "rasgo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "trazo, caracter\u00edstica\r\n\r\n- feature, characteristic, trait",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:51.072649"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "rasgo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "tallo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00d3rgano del aparato vegetativo de las plantas cormofitas que crece en sentido contrario al de la ra\u00edz y sirve de sustent\u00e1culo a las hojas,flores y frutos.\r\n\r\n- plant stem",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:59.906410"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "tallos"
                    ]
                }
            ]
        },
        "43": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "N\u00e4geli segu\u00eda mostr\u00e1ndose desconfiado y desde\u00f1oso, y a menudo brusco. Encontraba inveros\u00edmil, cuando no absurda, la posibilidad de que Mendel hubiese deducido una ley fundamental de la naturaleza &mdash;una ley seria&mdash; confeccionando tablas de h\u00edbridos de guisantes.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:44.889338"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "inveros\u00edmil",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:30.209441"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "inveros\u00edmil"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "h\u00edbrido",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "mezcla de especies, mezcla de cosas\r\n\r\n- hybrid",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:30.142800"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "h\u00edbridos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "guisante",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "semilla redonda y verde\r\n\r\n- pea",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:30.043713"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "guisantes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "a menudo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "frecuentemente\r\n\r\n- often",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:29.963536"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "a menudo"
                    ]
                }
            ]
        },
        "44": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "En el verano de 1909, casi exactamente un siglo m\u00e1s tarde, el bot\u00e1nico Wilhelm Johannsen acu\u00f1\u00f3 una palabra distinta para nombrar una unidad de herencia. Al principio consider\u00f3 el uso de la palabra &laquo;pangene&raquo;, que De Vries hab\u00eda usado en homenaje a Darwin. Pero el brit\u00e1nico ten\u00eda una idea equivocada de esta noci\u00f3n, y &laquo;pangene&raquo; siempre arrastrar\u00eda el recuerdo de ese error. Johannsen abrevi\u00f3 la palabra y la dej\u00f3 en &laquo;gene&raquo; (Bateson quer\u00eda usar &laquo;gen&raquo; para evitar errores de pronunciaci\u00f3n, pero era demasiado tarde. El t\u00e9rmino de Johannsen y la costumbre continental de alterar el ingl\u00e9s se quedar\u00edan para siempre.)",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:45.189323"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "arrastrar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:29.353840"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "arrastrar\u00eda"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "herencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.556274"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "herencia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "acu\u00f1ar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "inventar una palabra nueva, un t\u00e9rmino nuevo\r\n\r\nfabricar monedas\r\n\r\n- coin",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:01.829499"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "acu\u00f1\u00f3"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen"
                    ]
                }
            ]
        },
        "45": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Pero es dif\u00edcil cultivar cientos de millones de c\u00e9lulas humanas. Mullis hab\u00eda descubierto un ingenioso atajo. Hizo una copia de un gen humano en un tubo de ensayo utilizando ADN polimerasa, luego procedi\u00f3 a hacer copias de la copia, y a continuaci\u00f3n copi\u00f3 las m\u00faltiples copias en decenas de ciclos. Cada ciclo de copia multiplicaba el ADN, aumentando de modo exponencial la producci\u00f3n de un gen.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:45.633887"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "multiplicar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "operaci\u00f3n matem\u00e1tica: 3 * 2 = 6\r\n\r\n- multiply",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:28.642636"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "multiplicaba"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "decena",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "diez unidades\r\n\r\n- tens, groups of ten",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:28.464960"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "decenas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ADN",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00e1cido desoxirribonucleico\r\n\r\n- DNA, deoxyribonucleic acid",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.478246"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "adn"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "tubo de ensayo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "contenedor de laboratorio\r\n\r\n- test tube",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:24.497711"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "tubo de ensayo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "atajo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "cortacamino, camino m\u00e1s corto\r\n\r\n- shortcut",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:28.055445"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "atajo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "c\u00e9lula",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Unidad b\u00e1sica de la biolog\u00eda\r\n\r\n- cell",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.123180"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "c\u00e9lulas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen"
                    ]
                }
            ]
        },
        "46": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "La oruga y la mariposa tienen exactamente el mismo genoma, pero la regulaci\u00f3n de genes permite la metamorfosis de la primera en la segunda.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:46.189542"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "genoma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Conjunto de los cromosomas de una c\u00e9lula.\r\n\r\n- genome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.000473"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genoma"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "metamorfosis",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:27.380037"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "metamorfosis"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "mariposa",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:27.159507"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "mariposa"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "oruga",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "larva de un insecto\r\n\r\n- caterpillar, larva",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:26.954389"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "oruga"
                    ]
                }
            ]
        },
        "47": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Schr\u00f6dinger trataba de hacer aparecer un compuesto qu\u00edmico que capturar\u00eda las cualidades divergentes, contradictorias, de la herencia, una mol\u00e9cula que satisficiera a Arist\u00f3teles. Era casi como si hubiera visto el ADN con los ojos de la mente.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:46.734051"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "herencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.556274"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "herencia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ADN",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00e1cido desoxirribonucleico\r\n\r\n- DNA, deoxyribonucleic acid",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.478246"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "adn"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "satisfacer",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:26.489674"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "satisficiera"
                    ]
                }
            ]
        },
        "48": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Como tantas treguas, el fr\u00e1gil armisticio entre Venter y Collins apenas sobrevivi\u00f3 a su tortuoso nacimiento. El conflicto derivaba en parte de viejas disputas. Aunque el estado de sus patentes era todav\u00eda incierto, Celera hab\u00eda decidido obtener beneficios econ\u00f3micos de su proyecto de secuenciaci\u00f3n mediante la venta de suscripciones a su base de datos a investigadores acad\u00e9micos y compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas (estas \u00faltimas, hab\u00eda razonado astutamente Venter, podr\u00edan querer conocer secuencias de genes para descubrir nuevos medicamentos, especialmente los dirigidos a determinadas prote\u00ednas).",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:46.980464"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "base de datos",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "almacena informaci\u00f3n\r\n\r\n- database",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:26.243327"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "base de datos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "prote\u00edna",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "compuesto org\u00e1nico hecho de amino\u00e1cidos\r\n\r\n- protein",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.659072"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "prote\u00ednas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "nacimiento",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "- birth",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:25.953347"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "nacimiento"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "sobrevivir",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Va con \"a\" en frases. Sobrevivir a ...",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:25.743196"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "sobrevivi\u00f3"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "armisticio",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "suspensi\u00f3n de hostilidades\r\n\r\n- armistice",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:25.679621"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "armisticio"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "tregua",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "paro de hostilidades\r\n\r\n- truce, ceasefire",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:25.467290"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "treguas"
                    ]
                }
            ]
        },
        "49": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "En este proceso, las prote\u00ednas act\u00faan como sensores reguladores o diferenciales, conectando o desconectando genes, y hasta combinaciones de genes, de manera coordinada. Igual que la partitura de una obra sinf\u00f3nica endiabladamente compleja, el genoma contiene las instrucciones para el desarrollo y la conservaci\u00f3n de los organismos. Pero la \u00abpartitura\u00bb gen\u00f3mica es in\u00fatil sin prote\u00ednas. Estas actualizan dicha informaci\u00f3n, activando o reprimiendo genes (algunas de estas prote\u00ednas reguladoras reciben tambi\u00e9n el nombre de \u00abfactores de transcripci\u00f3n\u00bb). Dirigen el genoma, hacen sonar su m\u00fasica; activan la viola en el minuto catorce, los platillos durante el arpegio o un redoble de tambores durante el _crescendo_.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:34.053862"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "desarrollo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "crecimiento, mejora\r\n\r\n- development, growth, progress",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:49.504669"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "desarrollo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "m\u00fasica",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:48.624778"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "m\u00fasica"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "sonar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:48.424943"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "sonar"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "dirigir",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:48.235963"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "dirigen"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "reprimir",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:48.069215"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "reprimiendo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "activar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:47.846992"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "activan",
                        "activando"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "genoma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Conjunto de los cromosomas de una c\u00e9lula.\r\n\r\n- genome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.000473"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genoma"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "prote\u00edna",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "compuesto org\u00e1nico hecho de amino\u00e1cidos\r\n\r\n- protein",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.659072"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "prote\u00ednas"
                    ]
                }
            ]
        },
        "50": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Hab\u00eda dado lugar, en \u00faltima instancia, a este diagrama enormemente influyente que constituye la base de nuestra comprensi\u00f3n del flujo de informaci\u00f3n en los sistemas vivos:\r\n\r\n<span style=\"color: blue;\">**un gen**</span> &rarr; codifica &rarr; **un mensaje** &rarr; para construir &rarr; **una prote\u00edna** &rarr; para habilitar &rarr; **la formaci\u00f3n/funci\u00f3n** &rarr; que regula &rarr; <span style=\"color: blue;\">**un gen**</span>",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:34.831894"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "constituir",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "componer, formar, integrar\r\n\r\n- make, form, constitute",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:47.402498"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "constituye"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "flujo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "discurrir de un fluido\r\n\r\n- flow",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:47.335921"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "flujo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "prote\u00edna",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "compuesto org\u00e1nico hecho de amino\u00e1cidos\r\n\r\n- protein",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.659072"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "prote\u00edna"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "codificar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "convert\u00edr en c\u00f3digo\r\n\r\n- encode, code, encrypt",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:15.307172"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "codifica"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen"
                    ]
                }
            ]
        },
        "51": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Pero si la herencia se transmite como informaci\u00f3n, \u00bfc\u00f3mo viene codificada esa informaci\u00f3n? La palabra &laquo;c\u00f3digo&raquo; proviene del lat\u00edn _caudex_, que es la m\u00e9dula del tronco de un \u00e1rbol en la que los escribas grababan su escritura. \u00bfCu\u00e1l era entonces el _caudex_ de la herencia?",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:35.320905"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "herencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.556274"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "herencia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "escriba",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "copista\r\n\r\n- transcriber, copyist",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:46.846841"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "escribas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "c\u00f3digo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.911442"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "c\u00f3digo"
                    ]
                }
            ]
        },
        "52": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "El tren nocturno de Brno a Viena discurr\u00eda en invierno por un paisaje espectacularmente desolador, con tierras de cultivo y vi\u00f1edos cubiertos de escarcha, canales endurecidos por un hielo azul y ocasionales casas de labranza envueltas en la oscuridad cerrada de Europa central.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:35.576272"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "vi\u00f1edo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "terreno con vides\r\n\r\n- vineyard",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:46.579792"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "vi\u00f1edos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "escarcha",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "dew",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:46.413374"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "escarcha"
                    ]
                }
            ]
        },
        "53": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Sin embargo, la distinci\u00f3n entre neandertales y humanos nos devuelve, cerrando el c\u00edrculo, a nuestras preguntas iniciales: \u00bfqu\u00e9 edad tienen los seres humanos?; \u00bfde d\u00f3nde venimos? En la d\u00e9cada de 1980, un bioqu\u00edmico de la Universidad de California en Berkeley llamado Allan Wilson empez\u00f3 a utilizar herramientas gen\u00e9ticas para responder a estas preguntas. El experimento de Wilson part\u00eda de una idea bastante sencilla. Imaginemos que nos llevan a una fiesta de Navidad. No sabemos qui\u00e9nes son el anfitri\u00f3n y los invitados. Un centenar de hombres, mujeres y ni\u00f1os se arremolinan all\u00ed y beben ponche, y, de repente, comienza un juego; nos piden ordenar a la gente por familias, parentescos y ascendencia. No podemos preguntar nombres ni edades. Es como si nos vendasen los ojos; no nos permiten construir \u00e1rboles geneal\u00f3gicos bas\u00e1ndonos en semejanzas faciales o en gestos.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:35.787657"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "vendar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "cubrir con una venda\r\n\r\n- bandage, dress, blindfold",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:46.324427"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "vendasen"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ascendencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:46.257785"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "ascendencia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "parentesco",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "familia\r\n\r\n- relationship, kinship",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:46.079982"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "parentescos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "permitir",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "autorizar\r\n\r\n- permit, allow",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:05.570486"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "no nos permiten"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "semejanza",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "parecido\r\n\r\n- similarity, likeness",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:24.119829"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "semejanzas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "de repente",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:45.823992"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "de repente"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "arremolinarse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "juntarse alrededor - crowd around",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:45.757349"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se arremolinan"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "anfitri\u00f3n",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "que tiene invitados\r\n\r\n- host",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:45.690592"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "anfitri\u00f3n"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a los genes\r\n\r\n- genetic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.259041"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9ticas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "herramienta",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "utensilio de trabajo\r\n\r\n- tool",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.345298"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "herramientas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ser humano",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Homo Sapiens\r\n\r\n- human being, Homo Sapiens",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.867110"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "seres humanos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "devolver",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:45.446193"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "devuelve"
                    ]
                }
            ]
        },
        "54": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Las plantas puras eran solo un punto de partida para su expermiento. Mendel sab\u00eda que, para revelar la naturaleza de la herencia, necesitaba cultivar h\u00edbridos; solo un &laquo;bastardo&raquo; (palabra com\u00fanmente empleada por los bot\u00e1nicos alemanes para referirse a los h\u00edbridos experimentales) podr\u00eda revelar la naturaleza de la pureza.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:36.854497"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "punto de partida",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "lugar de comienzo\r\n\r\n- starting point",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:45.368648"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "punto de partida"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "herencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.556274"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "herencia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "emplear",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:05.794603"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "empleada"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "referirse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:45.213275"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "referirse"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "h\u00edbrido",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "mezcla de especies, mezcla de cosas\r\n\r\n- hybrid",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:30.142800"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "h\u00edbridos"
                    ]
                }
            ]
        },
        "55": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "El semen femenimo, por el contrario, aporta la materia prima f\u00edsica para el feto, como la madera para el carpintero, o el mortero para la construcci\u00f3n: el material y el volumen del ser vivo. Arist\u00f3teles sosten\u00eda que el material real porprcionado por las hembras era sangre menstrual.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:37.443479"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "hembra",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:54.828637"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "hembras"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "materia prima",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "material no elaborado\r\n\r\n- raw material",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:44.924129"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "materia prima"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "feto",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "embri\u00f3n desarrollado\r\n\r\n- fetus",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:44.782815"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "feto"
                    ]
                }
            ]
        },
        "56": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "La ciencia chapucera sirve a los reg\u00edmenes totalitarios. Y los reg\u00edmenes totalitarios producen ciencia chapucera.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:37.921222"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "r\u00e9gime totalitario",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "dictadura, falta de libertad\r\n\r\n- dictatorship, totalitarian regime",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:44.460381"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "reg\u00edmenes totalitarios"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "chapucero",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "muy mal hecho\r\n\r\n- sloppy, slapdash, botched",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:44.137485"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "chapucera"
                    ]
                }
            ]
        },
        "57": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Leyes del tipo de la que hizo caer al suelo la manzana de Newton ten\u00edan que regir tambi\u00e9n el crecimiento del manzano. Era innecesario imaginar fuerzas vitales especiales o inventarse fluidos m\u00edsticos para explicar la vida. La biolog\u00eda era f\u00edsica. _Machina en deus_.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:38.055052"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "manzano",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00e1rbol que produce manzanas\r\n\r\n- apple tree",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:43.923988"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "manzano"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "f\u00edsica",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "ciencia de la energ\u00eda\r\n\r\n- physics",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:43.757370"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "f\u00edsica"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "biolog\u00eda",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:49.386584"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "biolog\u00eda"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "regir",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "dirigir, gobernar\r\n\r\n- govern, regulate",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:43.423968"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "regir"
                    ]
                }
            ]
        },
        "58": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Un tren silb\u00f3 a lo lejos como un p\u00e1jaro solitario. Sab\u00eda que yo estaba escribiendo sobre la herencia.\r\n\r\n&mdash;Genes &mdash;dijo con el ce\u00f1o fruncido.\r\n\r\n&mdash;\u00bfExiste una palabra en bengal\u00ed? &mdash;le pregunt\u00e9.\r\n\r\nBusc\u00f3 en su l\u00e9xico interno. No hab\u00eda ninguna palabra, pero tal vez podr\u00eda encontrar un equivalente.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:38.276939"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "herencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.556274"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "herencia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "silbar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "chiflar\r\n\r\n- whistle",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:42.968502"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "silb\u00f3"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "l\u00e9xico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo al vocabulario\r\n\r\n- lexical, vocabulary",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:42.801750"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "l\u00e9xico"
                    ]
                }
            ]
        },
        "59": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Al igual que Fleeming Jenkin, Galton se dio enseguida cuenta de que su primo hab\u00eda desvelado el principio, pero no el mecanismo; la naturaleza de la herencia era fundamental para entender por completo la teor\u00eda de Darwin. La herencia era el yin ausente del yang de la evoluci\u00f3n.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:38.465846"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "enseguida",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "ahora mismo, al instante, de repente\r\n\r\n- immediately, promptly, righ away",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:42.582691"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "enseguida"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "darse cuenta de algo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:48.048776"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se dio enseguida cuenta"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "herencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.556274"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "herencia"
                    ]
                }
            ]
        },
        "60": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Pero el paralelismo m\u00e1s importante entre las tres ideas es, por el momento, conceptual; cada una representa la unidad irreductible &mdash;el ladrillo, la unidad b\u00e1sica de organizaci\u00f3n&mdash; de un todo mayor: el \u00e1tomo, de la materia; el byte (o el &laquo;bit&raquo;), de la informaci\u00f3n digitalizada; y el gen, de la herencia y la informaci\u00f3n biol\u00f3gica.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:38.676990"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "irreductible",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:19.841406"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "irreductible"
                    ]
                }
            ]
        },
        "61": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Y as\u00ed como, en 1890, la inquietud de clas habia impulsado los programas eugen\u00e9sicos en Inglaterra, &laquo;la inquietud racial&raquo; hizo lo propio con los programas eugen\u00e9sicos estadounidenses en los a\u00f1os veinte. Galton pudo haber despreciado a las grandes masas que constitu\u00edan la plebe, pero esta pleba era inglesa. en Estados Unidos, por el contrario, la plebe era, en una proporci\u00f3n cada vez mayor, de origen extranjero, y sus genes, como sus acentos, eran for\u00e1neos.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:38.732509"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "for\u00e1neo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "de otro lugar\r\n\r\n- foreign, stranger, outsider",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:42.104955"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "for\u00e1neos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "plebe",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "peyorativo (populacho)\r\n\r\n- masses, plebs",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:41.891058"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "plebe"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "eugen\u00e9sico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a la eugenesia\r\n\r\n- eugenic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:56.452439"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "eugen\u00e9sicos"
                    ]
                }
            ]
        },
        "62": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Quiz\u00e1 los bi\u00f3logos hubieran tenido reservas a la hora de describir la \u00abmol\u00e9cula del gen\u00bb sobre bases puramente hipot\u00e9ticas, pero \u00bfqu\u00e9 f\u00edsico pod\u00eda resistirse a deambular por un territorio tan extra\u00f1o y arriesgado? En 1943, el te\u00f3rico cu\u00e1ntico Erwin Schr\u00f6dinger intent\u00f3 audazmente describir, en una conferencia pronunciada en Dubl\u00edn, la naturaleza molecular del gen bas\u00e1ndose en principios puramente te\u00f3ricos (la conferencia se publicar\u00eda m\u00e1s tarde como libro con el t\u00edtulo \u00bfQu\u00e9 es la vida?).",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:38.888123"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "deambular",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "caminar sin rumbo\r\n\r\n- wander",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:41.460114"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "deambular"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "resistirse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "oponerse a algo\r\n\r\n- resist, oppose",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:41.368114"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "resistirse"
                    ]
                }
            ]
        },
        "63": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Para justificar el exterminio, los nazis ya hab\u00edan comenzado a describir a las v\u00edctimas utilizando el eufemismo _lebensunwertes Leben_, &laquo;vida indigna de vivirse&raquo;. La inquietante expresi\u00f3n provoc\u00f3 una escalada de la l\u00f3gica eugen\u00e9sica; no bastaba con esterilizar a los gen\u00e9ticamente defectuosos para limpiar el futuro Estado, sino que era necesario exterminarlos para limpiar el Estado de la \u00e9poca. Era la soluci\u00f3n final.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:39.065965"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "eugen\u00e9sico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a la eugenesia\r\n\r\n- eugenic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:56.452439"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "eugen\u00e9sica"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "eufemismo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "palabra \"suave\" de sustituci\u00f3n\r\n\r\n- euphemism",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:41.123673"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "eufemismo"
                    ]
                }
            ]
        },
        "64": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "La segunda caracter\u00edstica distintiva de Asilomar era la \u00edndole de las comunicaciones entre los cient\u00edficos y el p\u00fablico. La carta de Einstein y Szilard hab\u00eda sido mantenida deliberadamente en secreto; Asilomar, en cambio, optaba por ventilar las preocupaciones en torno a la clonaci\u00f3n de genes en el foro m\u00e1s abierto posible al p\u00fablico. Como se\u00f1al\u00f3 Berg, \u00abla confianza del p\u00fablico indudablemente aument\u00f3 por el hecho de que m\u00e1s del diez por ciento de los participantes proced\u00edan de los medios de comunicaci\u00f3n. Eran libres de describir, comentar y criticar los debates y las conclusiones [...] Los periodistas all\u00ed presentes informaron ampliamente de las deliberaciones, las pol\u00e9micas, las agrias acusaciones, las opiniones vacilantes y el consenso al que se lleg\u00f3\u00bb",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:39.167354"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "pol\u00e9mica",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "discusi\u00f3n, conflicto\r\n\r\n- controversy, polemic, controversial",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:40.923636"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "pol\u00e9micas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "preocupaci\u00f3n",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:40.845521"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "preocupaciones"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "mantener en secreto",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "no revelar\r\n\r\n- keep something secret",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:40.661313"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "hab\u00eda sido mantenida deliberadamente en secreto"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "\u00edndole",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "car\u00e1cter propio, rasgo caracter\u00edstico\r\n\r\n- nature, type",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:40.548867"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "\u00edndole"
                    ]
                }
            ]
        },
        "65": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Los genes operan de la misma manera. Genes concretos especifican funciones concretas, pero la relaci\u00f3n entre los genes hace posible la fisiolog\u00eda. El genoma es inerte sin estas relaciones. Que los humanos y los gusanos tengan aproximadamente el mismo n\u00famero de genes \u2014alrededor de veinte mil\u2014 y, sin embargo, solo uno de estos dos organismos sea capaz de pintar el techo de la capilla Sixtina, indica que el n\u00famero de genes es poco relevante para la complejidad fisiol\u00f3gica del organismo. \u00abNo es lo que uno tiene \u2014como una vez me dijo un profesor de samba brasile\u00f1a\u2014, es lo que uno hace con lo que tiene.\u00bb",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:39.366034"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "complejidad",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "complicaci\u00f3n\r\n\r\n- complexity",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:40.334705"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "complejidad"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "capilla",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:55.647115"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "capilla"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "genoma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Conjunto de los cromosomas de una c\u00e9lula.\r\n\r\n- genome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.000473"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genoma"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "relaci\u00f3n",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:18.885831"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "relaciones",
                        "relaci\u00f3n"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                }
            ]
        },
        "66": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "- Se divide en veintitr\u00e9s pares de cromosomas \u2014cuarenta y seis en total\u2014 presentes en la mayor\u00eda de las c\u00e9lulas del cuerpo. Los monos, entre ellos los gorilas, los chimpanc\u00e9s y los orangutanes, tienen veinticuatro pares. En alg\u00fan momento de la evoluci\u00f3n de los hom\u00ednidos, dos cromosomas de tama\u00f1o medio de alg\u00fan simio ancestral se fusionaron para formar uno solo. El genoma humano se separ\u00f3 cordialmente del genoma de un mono hace varios millones de a\u00f1os, adquiriendo con el paso del tiempo nuevas mutaciones y variaciones. Perdimos un cromosoma pero ganamos un pulgar.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:39.610317"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ancestral",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "de origen antiguo\r\n\r\n- ancestral, age-old, ancient",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:36.021824"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "ancestral"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "mutaci\u00f3n",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "alteraci\u00f3n gen\u00e9tica\r\n\r\n- mutation",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:46.449452"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "mutaciones"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "con el paso del tiempo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "al pasar el tiempo\r\n\r\n- as time goes by, with the passage of time",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:09.760320"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "con el paso del tiempo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "adquerir",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:38.722738"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "adquiriendo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "genoma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Conjunto de los cromosomas de una c\u00e9lula.\r\n\r\n- genome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.000473"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genoma"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "simio",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "primate\r\n\r\n- ape, simian",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:38.489602"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "simio"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "hom\u00ednido",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Familia de mam\u00edferos primates a la que pertenecen el hombre y los australopitecos.\r\n\r\n- hominid",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:38.289058"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "hom\u00ednidos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "c\u00e9lula",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Unidad b\u00e1sica de la biolog\u00eda\r\n\r\n- cell",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.123180"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "c\u00e9lulas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "cromosoma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "una parte de la c\u00e9lula que encaja los genes\r\n\r\n- chromosome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.200667"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "cromosomas"
                    ]
                }
            ]
        },
        "67": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Para sus muchos entusiastas, la neoeugenesia hab\u00eda abandonado el aspecto amenazante de su pasado, y ahora emerg\u00eda de nuevo de una cris\u00e1lida cient\u00edfica. Su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n se extendi\u00f3 a\u00fan m\u00e1s a mediados de la d\u00e9cada de los setenta. Las pruebas prenatales y el aborto selectivo hab\u00edan permitido una forma privada de \u00abeugenesia negativa\u00bb, un medio de selecci\u00f3n contra ciertos trastornos gen\u00e9ticos. Pero, junto con ella, exist\u00eda el deseo de promover una forma, igualmente expansiva, de _laissez-faire_ eugen\u00e9sico: la \u00abeugenesia positiva\u00bb, un medio de selecci\u00f3n de atributos gen\u00e9ticos favorables.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:40.189501"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "emerger",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:37.837622"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "emerg\u00eda"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a los genes\r\n\r\n- genetic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.259041"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9ticos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "en",
                        "entry": "laissez-faire",
                        "pronunciation_spelling": "les-sey-**fair**",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "policy: non-interference\r\n\r\nof, relating to, or conforming to the principles or practices of laissez faire.\r\n\r\n- laissez faire, liberalismo",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:37.445558"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "laissez-faire"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "eugenesia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "selecci\u00f3n gen\u00e9tica\r\n\r\n- eugenics",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:01.617628"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "eugenesia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "a mediados de",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "tiempo: hacia la mitad\r\n\r\n- in the middle of, during the course of",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:35.732918"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "a mediados de"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "cris\u00e1lida",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "ninfa, larva\r\n\r\n- chrysalis",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:37.177550"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "cris\u00e1lida"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "amenazante",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "que provoca una amenaza\r\n\r\n- threatening",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:37.011868"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "amenazante"
                    ]
                }
            ]
        },
        "68": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Si pod\u00eda demostrarse que Vivian tambi\u00e9n era d\u00e9bil mental, razon\u00f3 Priddy, su caso quedar\u00eda cerrado. Con tres generaciones &mdash;Emma, Carrie, y Vivian&mdash; afectadas de imbecilidad, ser\u00eda dif\u00edcil argumentar contra el car\u00e1cter hereditario de su incapacidad mental.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:40.766312"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "hereditario",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "de herencia, herencia gen\u00e9tica\r\n\r\n- hereditary",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:36.932981"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "hereditario"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "imbecilidad",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "cualidad de imb\u00e9cil\r\n\r\n- stupidity, imbecility",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:36.766462"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "imbecilidad"
                    ]
                }
            ]
        },
        "69": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "&laquo;Puede que HItler arruinara las perspectivas a largo plazo de la ciencia alemana&raquo;, escribi\u00f3 George Orwell en 1945, pero no hubo escasez de &laquo;hombres [alemanes] dotados para la investigaci\u00f3n necesaria en materias tales como el petr\u00f3leo sint\u00e9tico, los aviones de reacci\u00f3n, los cohetes y la bomba at\u00f3mica.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:40.932994"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "escasez",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "insuficiencia - shortage, scarcity",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:36.688828"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "escasez"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "a largo plazo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "en periodo largo\r\n\r\n- long-term, in the long run",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:36.510696"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "a largo plazo"
                    ]
                }
            ]
        },
        "70": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Incitado desde Berl\u00edn por su mentor, Otmar von Verschuer, Mengele busc\u00f3 los gemelos para sus estudios entre las filas de los nuevos prisioneros que llegaban a los campos gritando una frase que quedar\u00eda grabada en la memoria de todos los all\u00ed concentrados: &laquo;Zwillinge heraus&raquo; (&laquo;Que salgan los gemelos&raquo;) o &laquo;Zwillinge heraustreten&raquo; (&laquo;Que los gemelos den un paso al frente&raquo;)",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:41.032858"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "fila",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "hilera, cola, objetos alineados\r\n\r\n- row",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:36.432586"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "filas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gemelo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "- twin",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:36.255235"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gemelos"
                    ]
                }
            ]
        },
        "71": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Para entender lo que los genes nos dicen de los seres humanos, podr\u00edamos empezar tratando de descifrar lo que nos dicen acerca de los or\u00edgenes de los seres humanos. A mediados del siglo XIX, antes del advenimiento de la gen\u00e9tica humana, antrop\u00f3logos, bi\u00f3logos y ling\u00fcistas discut\u00edan acaloradamente sobre la cuesti\u00f3n del origen humano. En 1854, un naturalista de origen suizo llamado Louis Agassiz fue el m\u00e1s ardiente defensor de una teor\u00eda llamada \u00abpoligenismo\u00bb, seg\u00fan la cual las tres principales razas humanas \u2014blancos, asi\u00e1ticos y negros, como le gustaba clasificarlos\u2014 habr\u00edan tenido un origen independiente en linajes ancestrales que se hallaban separados desde hac\u00eda varios millones de a\u00f1os.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:41.199725"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "hallarse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "ubicarse, situarse, encontrarse en una situaci\u00f3n o estado\r\n\r\n- find oneself, be situated",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.813496"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se hallaban"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ancestral",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "de origen antiguo\r\n\r\n- ancestral, age-old, ancient",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:36.021824"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "ancestrales"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tica",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "rama de la biolog\u00eda que trata con los genes\r\n\r\n- genetics",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:48.891116"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9tica"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "advenimiento",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "llegada, aparici\u00f3n\r\n\r\n- coming, accession",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:35.899497"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "advenimiento"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "a mediados de",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "tiempo: hacia la mitad\r\n\r\n- in the middle of, during the course of",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:35.732918"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "a mediados del"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ser humano",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Homo Sapiens\r\n\r\n- human being, Homo Sapiens",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.867110"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "seres humanos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                }
            ]
        },
        "72": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Y los sinsontes, end\u00e9micos en todas las islas, eran tambi\u00e9n tres variedades distintas. Pinzones y m\u00e1s pinzones por doquier. Era como si cada sitio hubiera producido su propia variante, un p\u00e1jaro con el c\u00f3digo de barras de su isla.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:41.522042"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "por doquier",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "en todas partes, por todos lados\r\n\r\n- all over the place, here there and everywhere",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:10.493614"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "por doquier"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "end\u00e9mico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "especie exclusiva\r\n\r\n- endemic, local, regional",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:35.510573"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "end\u00e9micos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "sinsonte",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "p\u00e1jaro pardo\r\n\r\n- mockingbird",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:35.443873"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "sinsontes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "c\u00f3digo de barras",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "serie de l\u00edneas y n\u00fameros asociados a ellas que se pone sobre los productos de consumo\r\n\r\n- barcode",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:35.299485"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "c\u00f3digo de barras"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "pinz\u00f3n",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "- finch",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:35.021610"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "pinzones"
                    ]
                }
            ]
        },
        "73": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "En 1958, Kornberg hab\u00eda depurado y vuelto a depurar los residuos bacterianos hasta conseguir un preparado enzim\u00e1tico casi puro (\u00abun genetista hace recuentos; un bioqu\u00edmico limpia\u00bb, me dijo una vez). Lo llam\u00f3 \u00abADN polimerasa\u00bb (el ADN es un pol\u00edmero de A, C, G y T, y la polimerasa era la enzima que hac\u00eda los pol\u00edmeros). Cuando a\u00f1adi\u00f3 la enzima purificada al ADN y suministr\u00f3 una fuente de energ\u00eda y un dep\u00f3sito de bases de nucle\u00f3tidos \u2014A, T, G y C\u2014, pudo presenciar la formaci\u00f3n de nuevas cadenas de \u00e1cido nucleico en un tubo de ensayo; el ADN creaba ADN a su imagen y semejanza.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:47.858344"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "conseguir",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "to obtain",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:25.265535"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "conseguir"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "depurar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:25.186605"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "depurar",
                        "hab\u00eda depurado"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "fuente",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:25.019434"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "fuente"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "enzima",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "biolog\u00eda: prote\u00edna\r\n\r\n- enzyme",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:24.819966"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "enzima"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "tubo de ensayo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "contenedor de laboratorio\r\n\r\n- test tube",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:24.497711"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "tubo de ensayo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "pol\u00edmero",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:24.297588"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "pol\u00edmero",
                        "pol\u00edmeros"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "semejanza",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "parecido\r\n\r\n- similarity, likeness",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:24.119829"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "semejanza"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ADN",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00e1cido desoxirribonucleico\r\n\r\n- DNA, deoxyribonucleic acid",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.478246"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "adn"
                    ]
                }
            ]
        },
        "74": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Si cualquiera de los factores fallaba &mdash;si la reproducci\u00f3n no lograba producir variantes o si la herencia no lograba transmitir las variaciones&mdash;, entonces la naturaleza estar\u00eda empantanada, y los engranajes de la evoluci\u00f3n se hallar\u00edan atascados.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:41.755206"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "engranaje",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "mec\u00e1ncia: encaje, dientes\r\n\r\n- gears, gear assembly, cogs",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:34.688395"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "engranajes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "hallarse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "ubicarse, situarse, encontrarse en una situaci\u00f3n o estado\r\n\r\n- find oneself, be situated",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.813496"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se hallar\u00edan"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "empantanado",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "- flooded, bogged down",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:34.365910"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "empantanada"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "herencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.556274"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "herencia"
                    ]
                }
            ]
        },
        "75": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "A principios del siglo XIX, parec\u00eda que todo el campo de la herencia y la embriog\u00e9nesis hab\u00eda llegado a un callej\u00f3n sin salida.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:41.944355"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "herencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.556274"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "herencia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "callej\u00f3n sin salida",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "problema sin soluci\u00f3n, via sin continuaci\u00f3n\r\n\r\n- dead-end street, dead-end road",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:33.988160"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "callej\u00f3n sin salida"
                    ]
                }
            ]
        },
        "76": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "En el esquema de Darwin, la tasa de selecci\u00f3n de un organismo era, en general, fija, mientras que la tasa de selecci\u00f3n natural pod\u00eda ampliarse para acelerar la evoluci\u00f3n o reducirse para ralentizarla.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:42.055301"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "tasa",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "proporci\u00f3n\r\n\r\n- rate",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:33.798903"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "tasa"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ralentizar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "ir m\u00e1s despacio - slow down",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:33.632489"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "ralentizarla"
                    ]
                }
            ]
        },
        "77": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Una decisi\u00f3n crucial estaba en juego: los cient\u00edficos, o bien ced\u00edan el control de la clonaci\u00f3n de genes a unos reguladores impredecibles, con lo que ver\u00edan su trabajo arbitrariamente restringido, o bien se encargaban ellos mismos de regular la ciencia. \u00bfC\u00f3mo afrontar\u00edan los bi\u00f3logos los riesgos e incertidumbres del ADN recombinante? Utilizando los m\u00e9todos que mejor conoc\u00edan: la recopilaci\u00f3n de datos, el examen cuidadoso de los hechos, la evaluaci\u00f3n de los riesgos y la toma de decisiones en condiciones de incertidumbre, todo ello sin dejar de debatir entre ellos. \u00abLa lecci\u00f3n m\u00e1s importante de Asilomar \u2014dijo Berg\u2014 fue la demostraci\u00f3n de que los cient\u00edficos eran capaces de gobernarse a s\u00ed mismos.\u00bb Los cient\u00edficos acostumbrados a \u00abla investigaci\u00f3n sin trabas\u00bb aprender\u00edan a refrenarse.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:42.289668"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ser capaz de",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "atreverse a\r\n\r\n- dare to, be capable of, have the courage to",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:33.443555"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "eran capaces de"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "estar en juego",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "estar por conseguir\r\n\r\n- be at stake, be in play",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:33.243120"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "estaba en juego"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "impredecible",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "imposible de predecir\r\n\r\n- unpredictable",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:33.043551"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "impredecibles"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ceder",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:32.977108"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "ced\u00edan"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "incertidumbre",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "inseguridad, vacilaci\u00f3n\r\n\r\n- uncertainty, doubt",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:32.754768"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "incertidumbre",
                        "incertidumbres"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "riesgo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "amenaza, peligro\r\n\r\n- risk, danger",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.772675"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "riesgos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ADN",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00e1cido desoxirribonucleico\r\n\r\n- DNA, deoxyribonucleic acid",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.478246"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "adn"
                    ]
                }
            ]
        },
        "78": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "En el oto\u00f1o de 1940, mientras banderas rojas y negras con la esv\u00e1stica eran izadas en todos los edificios oficiales y las tropas alemanas anunciaban todas las noches el toque de queda por unos altavoces instalados a lo largo de los Campos El\u00edseos, Monod investigaba la E. coli en un \u00e1tico sobrecalentado y escasamente iluminado de la Sorbona (aquel a\u00f1o se unir\u00eda en secreto a la Resistencia francesa, aunque muchos de sus colegas desconoc\u00edan sus inclinaciones pol\u00edticas).",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:48.558700"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "desconocer",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "no conocer algo\r\n\r\n- not know, be ignorant of",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:23.753057"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "desconoc\u00edan"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "unirse a",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "- join",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:23.575349"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se unir\u00eda en secreto a"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "izar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Hacer subir algo tirando de la cuerda de que est\u00e1 colgado\r\n\r\nalzar\r\n\r\n- hoist, raise (flag)",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:23.397385"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "izadas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "esv\u00e1stica",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Cruz que tiene cuatro brazos acodados como la letra gamma may\u00fascula del alfabeto griego, tomada por Hitler como emblema nacionalsocialista por ser el signo solar de los antiguos arios.\r\n\r\n- swastika",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:23.220976"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "esv\u00e1stica"
                    ]
                }
            ]
        },
        "79": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Los accesos, cubiertos de madera, que hab\u00eda alrededor de la sala de conferencias propiciaban las conversaciones discursivas; caminando por aquellos accesos por la arena llana, los bi\u00f3logos pod\u00edan intercambiar notas sobre la recombinaci\u00f3n, la clonaci\u00f3n y la manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica. En cambio, la sala central \u2014un espacio p\u00e9treo parecido al interior de una catedral que resplandec\u00eda con la luz crepuscular de California\u2014 era el epicentro del congreso, donde pronto tendr\u00edan lugar los debates m\u00e1s acalorados sobre la clonaci\u00f3n de genes.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:48.880680"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a los genes\r\n\r\n- genetic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.259041"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9tica"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "resplandecer",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "brillar\r\n\r\n- shine, gleam, radiate",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:22.952899"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "resplandec\u00eda"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "epicentro",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "centro neur\u00e1lgico de actividad\r\n\r\n- epicenter",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:22.764221"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "epicentro"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "acalorado",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "vehemente, apasionado\r\n\r\n- heated (e.g. heated discussion)",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:22.675295"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "acalorados"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                }
            ]
        },
        "80": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Este intercambio horizontal de genes se denomina &laquo;transformaci\u00f3n&raquo;. La propia palabra denota nuestro asombro; los seres humanos est\u00e1n acostumbrados a transmitir informaci\u00f3n gen\u00e9tica solo a trav\u00e9s de la repoducci\u00f3n, pero durante la transformaci\u00f3n un organismo parece metamorfosearse en otro, como Dafne al echar ramas (o, m\u00e1s bien, el movimiento de genes transforma los atributos de un organismo en los atributos de otro; en la versi\u00f3n gen\u00e9tica del mito, los genes de las ramas deben introducirse de alguna manera en el genoma de Dafne para que ella adquiera la capacidad de extrudir corteza, madera, xilema y floema fuera de la piel humana).",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:49.225232"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "genoma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Conjunto de los cromosomas de una c\u00e9lula.\r\n\r\n- genome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.000473"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genoma"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a los genes\r\n\r\n- genetic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.259041"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9tica"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "metamorfosearse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "cambiar de forma, modificar, transformar\r\n\r\n- be transformed, transform, modify",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:22.180830"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "metamorfosearse"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "a trav\u00e9s de",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "por, de un lado a otro\r\n\r\n- through",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:53.130056"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "a trav\u00e9s de"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                }
            ]
        },
        "81": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Extracto de un art\u00edculo de _Nature_ sobre el Proyecto Genoma Humano\r\n\r\n> El descubrimiento de las leyes de la herencia de Mendel en las primeras semanas del siglo XX desat\u00f3 una b\u00fasqueda cient\u00edfica de cuanto pudiera aclarar la naturaleza y el contenido de la informaci\u00f3n gen\u00e9tica, una b\u00fasqueda que ha impulsado la biolog\u00eda de los \u00faltimos cien a\u00f1os. El progreso cient\u00edfico acaecido [desde entonces] pas\u00f3 de forma natural por cuatro fases principales, que corresponden aproximadamente a los cuatro cuartos del siglo.\r\n\r\n> En la primera se establecieron las bases celulares de la herencia, los cromosomas. En la segunda se definieron las bases moleculares de la herencia, la doble h\u00e9lice de ADN. En la tercera se desvel\u00f3 la base de informaci\u00f3n de la herencia [es decir, el c\u00f3digo gen\u00e9tico] con el descubrimiento del mecanismo biol\u00f3gico que permite a las c\u00e9lulas leer la informaci\u00f3n contenida en los genes y con la invenci\u00f3n de las tecnolog\u00edas del ADN recombinante, que, aplicadas a la clonaci\u00f3n y secuenciaci\u00f3n, permiten a los cient\u00edficos hacer lo mismo.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:49.669740"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "cromosoma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "una parte de la c\u00e9lula que encaja los genes\r\n\r\n- chromosome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.200667"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "cromosomas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "permitir",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "autorizar\r\n\r\n- permit, allow",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:05.570486"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "permite",
                        "permiten"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ADN",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00e1cido desoxirribonucleico\r\n\r\n- DNA, deoxyribonucleic acid",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.478246"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "adn"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "doble h\u00e9lice",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "la estructura molecular del gen\r\n\r\n- double helix",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:21.390918"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "doble h\u00e9lice"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "acaecer",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "tener lugar\r\n\r\n- happen, occur, take place, befall",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:21.165593"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "acaecido"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a los genes\r\n\r\n- genetic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.259041"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9tica"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "b\u00fasqueda",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:19.997049"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "b\u00fasqueda"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "herencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.556274"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "herencia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "descubrimiento",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "hallazgo, lo que se descubre\r\n\r\n- discovery",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:00.021599"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "descubrimiento"
                    ]
                }
            ]
        },
        "82": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Ten\u00eda que poseer regularidad qu\u00edmica, pues, de lo contrario, procesos rutinarios como la copia y la transmisi\u00f3n no funcionar\u00edan, pero tambi\u00e9n ten\u00eda que ser capaz de una extraordinaria irregularidad, pues, de lo contrario, la enorme diversidad de la herencia no podr\u00eda explicarse. La mol\u00e9cula ten\u00eda que ser capaz de albergar grandes cantidades de informaci\u00f3n, pero ser lo suficientemente compacta como para mantenerse \u00edntegra dentro de las c\u00e9lulas.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:50.214271"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "de lo contrario",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "si no es as\u00ed\r\n\r\n- on the contrary",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:20.587646"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "de lo contrario"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "herencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.556274"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "herencia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "albergar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:20.434761"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "albergar"
                    ]
                }
            ]
        },
        "83": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Prosigui\u00f3 con una larga lista de genios &laquo;defectuosos&raquo;: Newton fue un ni\u00f1o enfermizo y fr\u00e1gil; Juan Calvino era asm\u00e1tico; Darwin padec\u00eda devastadores accesos diarreicos y depresiones casi catat\u00f3nicas, y Herbert Spencer, el fil\u00f3sofo que hab\u00eda acu\u00f1ado la expresi\u00f3n &laquo;supervivencia del m\u00e1s apto&raquo;, hab\u00eda pasdo gran parte de su vida postrado en cama con diversas enfermedades, luchando por su propia aptitud para la supervivencia.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:50.425467"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "supervivencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:06.006877"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "supervivencia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "acu\u00f1ar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "inventar una palabra nueva, un t\u00e9rmino nuevo\r\n\r\nfabricar monedas\r\n\r\n- coin",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:01.829499"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "hab\u00eda acu\u00f1ado"
                    ]
                }
            ]
        },
        "84": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "El \u00e1tomo proporciona a la f\u00edsica moderna un principio de organizaci\u00f3n, y nos tienta con la perspectiva de controlar la materia y la energ\u00eda. El gen proporciona a la biolog\u00eda moderna un principio de organizaci\u00f3n, y nos tienta con la perspectiva de controlar nuestro cuerpo y nuestro destino.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:50.525457"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "tentar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:20.230088"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "tienta"
                    ]
                }
            ]
        },
        "85": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "El ethos de la f\u00edsica at\u00f3mica \u2014la incansable b\u00fasqueda de part\u00edculas irreductibles, mecanismos universales y explicaciones sistem\u00e1ticas\u2014 pronto permear\u00eda a la biolog\u00eda y conducir\u00eda a esta disciplina hacia nuevos m\u00e9todos y nuevas preguntas. Las repercusiones de este ethos se sentir\u00edan en las siguientes d\u00e9cadas; cuando algunos f\u00edsicos y qu\u00edmicos se volvieron hacia la biolog\u00eda, se propusieron entender los seres vivos en t\u00e9rminos qu\u00edmicos y f\u00edsicos (mol\u00e9culas, fuerzas, estructuras, acciones y reacciones). Con el paso del tiempo, estos emigrados a aquel nuevo continente revisar\u00edan sus mapas.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:50.581040"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "con el paso del tiempo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "al pasar el tiempo\r\n\r\n- as time goes by, with the passage of time",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:09.760320"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "con el paso del tiempo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "proponerse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "decidirse\r\n\r\n- decide, resolve",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:20.107813"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se propusieron"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "volverse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "tornarse\r\n\r\n- turn, become",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:49.701876"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se volvieron"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "b\u00fasqueda",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:19.997049"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "b\u00fasqueda"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "irreductible",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:19.841406"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "irreductibles"
                    ]
                }
            ]
        },
        "86": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "En esta conocida historia, se consulta al or\u00e1culo de Delfos sobre una barca fluvial cuyas tablas empiezan a pudrirse. Conforme la madera se desintegra, se va sustituyendo cada tabl\u00f3n uno por uno, y diez a\u00f1os despu\u00e9s no queda un solo tabl\u00f3n original. Sin embargo, el propietario est\u00e1 convencido de que es la misma barca. \u00bfC\u00f3mo puede ser la misma embarcaci\u00f3n \u2014tal es el acertijo\u2014 si cada elemento f\u00edsico original ha sido sustituido?\r\n\r\nLa respuesta es que no son los tablones lo que hace a la \u00abbarca\u00bb, sino la relaci\u00f3n entre ellos. Si se clavan cien tablas de madera una sobre otra, se tiene una pared, y si se juntan una al lado de otra, se tiene una cubierta; solo una forma particular de unir las tablas en un orden particular hace una barca.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:50.903354"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "desintegrarse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "deshacerse\r\n\r\n- disintegrate, break up",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:19.519148"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se desintegra"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "madera",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:19.207923"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "madera"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "relaci\u00f3n",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:18.885831"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "relaci\u00f3n"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "acertijo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "adivinanza\r\n\r\n- puzzle, riddle",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:18.718883"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "acertijo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "clavar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:18.546110"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se clavan"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "barca",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "embarcaci\u00f3n peque\u00f1a\r\n\r\n- small boat, rowboat",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:18.321844"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "barca"
                    ]
                }
            ]
        },
        "87": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "El origen exclusivamente femenino de todas las mitocondrias en un embri\u00f3n tiene una consecuencia importante. Todos los seres humanos \u2014hombres y mujeres\u2014 heredan sus mitocondrias de sus madres, que a su vez las heredaron de sus madres, y as\u00ed sucesivamente, en una l\u00ednea femenina ininterrumpida que se extiende indefinidamente en el pasado.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:51.192339"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "y as\u00ed sucesivamente",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "etc\u00e9tera\r\n\r\n- and so on, so on and so forth",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:18.105976"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "y as\u00ed sucesivamente"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "heredar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Recibir algo de una persona o circunstancia anterior\r\n\r\n- inherit",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:17.896527"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "heredan",
                        "heredaron"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ser humano",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Homo Sapiens\r\n\r\n- human being, Homo Sapiens",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.867110"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "seres humanos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "mitocondria",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "aporta la energ\u00eda que una c\u00e9lula necesita\r\n\r\n- mitochondrion, mitochondria (plural)",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.378727"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "mitocondrias"
                    ]
                }
            ]
        },
        "88": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "En 1919, Rutherford se hab\u00eda convertido en el primer cient\u00edfico en lograr la fantas\u00eda medieval de la transmutaci\u00f3n qu\u00edmica; bombardeando nitr\u00f3geno con radiactividad, este elemento se hab\u00eda convertido en ox\u00edgeno. Los propios elementos, hab\u00eda demostrado Rutherford, no eran tan elementales. El \u00e1tomo \u2014la unidad fundamental de la materia\u2014 se compon\u00eda de unidades a\u00fan m\u00e1s fundamentales: electrones, protones y neutrones.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:51.414774"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "\u00e1tomo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "unidad b\u00e1sica de los elementos\r\n\r\n- atom",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:04.851488"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "\u00e1tomo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ox\u00edgeno",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "elemento con 8 protones\r\n\r\n- oxygen",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:17.396644"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "ox\u00edgeno"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "neutr\u00f3n",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:17.207658"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "neutrones"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "prot\u00f3n",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "elemento subat\u00f3mico positivo que distingue un elemento\r\n\r\n- proton",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:17.018694"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "protones"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "electr\u00f3n",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "- electron",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:16.952018"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "electrones"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "nitr\u00f3geno",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Elemento con 7 protones\r\n\r\n- nitrogen",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:16.774443"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "nitr\u00f3geno"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "bombardear",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "arrojar bombas, hacer muchas preguntas\r\n\r\n- bombard",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:16.707463"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "bombardeando"
                    ]
                }
            ]
        },
        "89": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "En principio, un cient\u00edfico podr\u00e1 cambiar la &laquo;composici\u00f3n de los individuos&raquo; y de las naciones, y dejar una marca indeleble en la identidad humana.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:51.759103"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "indeleble",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "imborrable, inolvidable\r\n\r\n- indelible, unforgettable",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:53.549619"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "indeleble"
                    ]
                }
            ]
        },
        "90": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "En 1936, cuando a\u00fan no se hab\u00eda cumplido un decenio del caso _Buck contra Bell_, una forma mucho m\u00e1s virulenta de &laquo;limpleza gen\u00e9tica&raquo; se propag\u00f3 por el continente en un violento contragio, dando al lenguaje de los genes y la herencia su forma m\u00e1s prepotente y macabra.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:51.825768"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "decenio",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "d\u00e9cada\r\n\r\n- decade",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:16.390849"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "decenio"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "herencia",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:44.556274"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "herencia"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "prepotente",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "soberbio, que alardea\r\n\r\n- arrogant, conceited",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:16.107733"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "prepotente"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a los genes\r\n\r\n- genetic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.259041"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9tica"
                    ]
                }
            ]
        },
        "91": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "De las bacterias a los elefantes, a las moscas de ojos rojos, a los pr\u00edncipes de sangre azul, la informaci\u00f3n biol\u00f3gica flu\u00eda a trav\u00e9s de los seres vivos de una manera sistem\u00e1tica, arquet\u00edpica; el ADN proporcionaba las instrucciones para construir ARN, y el ARN proporcionaba las instrucciones para construir prote\u00ednas. Estas finalmente proporcionaban la estructura y la funci\u00f3n, dando vida a los genes.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:52.159183"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "estructura",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:05.503810"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "estructura"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "a trav\u00e9s de",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "por, de un lado a otro\r\n\r\n- through",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:53.130056"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "a trav\u00e9s de"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "prote\u00edna",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "compuesto org\u00e1nico hecho de amino\u00e1cidos\r\n\r\n- protein",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.659072"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "prote\u00ednas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ARN",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00e1cido ribonucleico\r\n\r\n- RNA, ribonucleic acid",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.545651"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "arn"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ADN",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "\u00e1cido desoxirribonucleico\r\n\r\n- DNA, deoxyribonucleic acid",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.478246"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "adn"
                    ]
                }
            ]
        },
        "92": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "\u00abUn gen \u2014escribi\u00f3 Beadle en 1945\u2014 puede visualizarse como algo que dirige la configuraci\u00f3n final de una mol\u00e9cula de prote\u00edna.\u00bb Esta era la \u00abacci\u00f3n del gen\u00bb que una generaci\u00f3n de bi\u00f3logos hab\u00edan estado tratando de comprender: _un gen \u00abact\u00faa\u00bb codificando informaci\u00f3n para construir una prote\u00edna, y la prote\u00edna materializa una forma o funci\u00f3n del organismo_.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:52.436720"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "codificar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "convert\u00edr en c\u00f3digo\r\n\r\n- encode, code, encrypt",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:15.307172"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "codificando"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "prote\u00edna",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "compuesto org\u00e1nico hecho de amino\u00e1cidos\r\n\r\n- protein",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.659072"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "prote\u00edna"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "mol\u00e9cula",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "qu\u00edmica: unidad m\u00ednima\r\n\r\n- molecule",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:48.161771"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "mol\u00e9cula"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "escribir",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:15.152066"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "escribi\u00f3"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen"
                    ]
                }
            ]
        },
        "93": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "- Es inescrutable, vulnerable, resistente, adaptable, repetitivo y \u00fanico.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:52.903980"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "\u00fanico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:15.029286"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "\u00fanico"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "resistente",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:14.962712"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "resistente"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "adaptable",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:14.896029"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "adaptable"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "vulnerable",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:14.829022"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "vulnerable"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "repetitivo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:14.751645"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "repetitivo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "inescrutable",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "enigm\u00e1tico\r\n\r\n- inscrutable",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:50.638471"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "inescrutable"
                    ]
                }
            ]
        },
        "94": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Brenner y Jacob sab\u00edan que las prote\u00ednas las sintetizaba dentro de la c\u00e9lula un componente celular especializado llamada \u00abribosoma\u00bb. El modo m\u00e1s seguro para aislar al mensajero intermediario era detener bruscamente la s\u00edntesis de prote\u00ednas utilizando un equivalente bioqu\u00edmico de la ducha fr\u00eda con el fin de purificar las temblorosas mol\u00e9culas asociadas a los ribosomas y as\u00ed atrapar a la escurridiza pimpinela.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:53.414936"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "mol\u00e9cula",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "qu\u00edmica: unidad m\u00ednima\r\n\r\n- molecule",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:48.161771"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "mol\u00e9culas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "c\u00e9lula",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Unidad b\u00e1sica de la biolog\u00eda\r\n\r\n- cell",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.123180"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "c\u00e9lula"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "prote\u00edna",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "compuesto org\u00e1nico hecho de amino\u00e1cidos\r\n\r\n- protein",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.659072"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "prote\u00ednas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "saber",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:21.452429"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "sab\u00edan"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "escurridizo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "que se escurre f\u00e1cilmente\r\n\r\n- slippery, running",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:14.108405"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "escurridiza"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ribosoma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Cada uno de los org\u00e1nulos de las c\u00e9lulas vivas encargados de la s\u00edntesis de las prote\u00ednas,compuestos de \u00e1cido ribonucleico y prote\u00ednas.\r\n\r\n- ribosome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:11.354061"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "ribosoma",
                        "ribosomas"
                    ]
                }
            ]
        },
        "95": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Aunque el \u00abbanco de genios\u00bb de Graham fue ridiculizado y acab\u00f3 por ser clausurado, esta temprana defensa de la \u00abselecci\u00f3n germinal\u00bb, es decir, de la libertad de los individuos para escoger los determinantes gen\u00e9ticos de su descendencia, fue saludada por varios cient\u00edficos. Un banco de esperma de genios gen\u00e9ticos seleccionados era obviamente una idea en bruto, mas, por otra parte, se consideraba que la selecci\u00f3n de \u00abgenes de genios\u00bb era un proyecto perfectamente sostenible en un futuro.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:53.948371"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "sostenible",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "que se puede mantener\r\n\r\n- sustainable",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:13.563830"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "sostenible"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "genio",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "persona muy inteligente\r\n\r\n- genius",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:13.175603"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genios"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "esperma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:12.839021"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "esperma"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a los genes\r\n\r\n- genetic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.259041"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9ticos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "escoger",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "elegir\r\n\r\n- choose, pick, elect",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:12.586059"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "escoger"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "clausurar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "actividad: cerrar\r\n\r\n- close, close down",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:12.263580"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "ser clausurado"
                    ]
                }
            ]
        },
        "96": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "La respuesta apareci\u00f3 entre la niebla (literalmente). Brenner y Jacob estaban una ma\u00f1ana sentados en la playa cuando el primero, rumiando un tema de sus clases de bioqu\u00edmica b\u00e1sica, se percat\u00f3 de un hecho de lo m\u00e1s elemental: a sus soluciones les faltaba un factor qu\u00edmico esencial que mantuviera a los ribosomas intactos dentro de las c\u00e9lulas. \u00bfCu\u00e1l era ese factor? Ten\u00eda que ser algo peque\u00f1o, com\u00fan y omnipresente, una peque\u00f1a gota de pegamento molecular. Se levant\u00f3 de un salto y, despeinado y soltando arena por los bolsillos, grit\u00f3: \u00ab\u00a1Es el magnesio! \u00a1Es el magnesio!\u00bb",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:54.581831"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "pegamento",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "sustancia adhesiva\r\n\r\n- glue, adhesive",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:12.030310"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "pegamento"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "omnipresente",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "estar en todas partes simult\u00e1neamente\r\n\r\n- omnipresent",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:11.815862"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "omnipresente"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "bolsillo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "bolsita en la ropa\r\n\r\n- pocket",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:11.749056"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "bolsillos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "magnesio",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "elemento con n\u00famero at\u00f3mico de 12\r\n\r\n- magnesium",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:11.560482"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "magnesio"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "ribosoma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Cada uno de los org\u00e1nulos de las c\u00e9lulas vivas encargados de la s\u00edntesis de las prote\u00ednas,compuestos de \u00e1cido ribonucleico y prote\u00ednas.\r\n\r\n- ribosome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:11.354061"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "ribosomas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "percatarse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "darse cuenta\r\n\r\n- realize, notice",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:11.116938"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se percat\u00f3"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "rumiar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "pensar demasiado, ensimismarse - ruminate",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:11.049263"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "rumiando"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "niebla",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "concentraci\u00f3n de vapor\r\n\r\n- fog",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:10.882623"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "niebla"
                    ]
                }
            ]
        },
        "97": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Al despertar, decid\u00eda que ella y su prometido deb\u00edan hacerse una prueba antes de contraer matrimonio para asegurarse de su compatibilidad gen\u00e9tica. (A finales de los a\u00f1os veinte, las pruebas prematrimoniales de aptitud gen\u00e9tica, con evaluaciones de los antecedentes familiares de retraso mental, epilepsia, sordera, enfermedades del esqueleto, enanismo y ceguera, eran aconsejadas por doquier al p\u00fablico estadounidense.)",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:55.382134"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "antecedente",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "precedente, precursor\r\n\r\n- history, precedent, record",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:10.793586"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "antecedentes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a los genes\r\n\r\n- genetic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.259041"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9tica"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "asegurarse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "comprobar, verificar\r\n\r\n- check, ensure, make sure",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:10.560294"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "asegurarse"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "por doquier",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "en todas partes, por todos lados\r\n\r\n- all over the place, here there and everywhere",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:10.493614"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "por doquier"
                    ]
                }
            ]
        },
        "98": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Como en cualquier fantas\u00eda antropom\u00f3rfica &mdash;como ver caras humanas en la Luna, por ejemplo&mdash;, la teor\u00eda simplemente resultaba magnificada por las lentes de la imaginaci\u00f3n; las im\u00e1genes de hom\u00fanculos proliferaron en el siglo XVII, con la cola de los espermatozoides convertida en filamento hecho de cabello humano, o su cabeza celular visualizada como un dimunito cr\u00e1neo humano.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:55.915270"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "antropom\u00f3rfico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "- anthropomorphic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:10.275941"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "antropom\u00f3rfica"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "espermatozoide",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:10.052073"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "espermatozoides"
                    ]
                }
            ]
        },
        "99": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Algunas de estas mol\u00e9culas podr\u00edan transferirse a c\u00e9lulas de mam\u00edferos. Reconocido el inmenso potencial y los riesgos de esta tecnolog\u00eda, en una reuni\u00f3n preliminar se hab\u00eda sugerido una moratoria de los experimentos. El congreso Asilomar II hab\u00eda sido convocado para deliberar sobre los pr\u00f3ximos pasos. Con el paso del tiempo, este segundo encuentro eclipsar\u00eda de tal modo al primero en su influencia y alcance que se lo conocer\u00eda simplemente como el Congreso de Asilomar, o Asilomar sin m\u00e1s.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:56.226453"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "eclipsar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:09.937844"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "eclipsar\u00eda"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "con el paso del tiempo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "al pasar el tiempo\r\n\r\n- as time goes by, with the passage of time",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:09.760320"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "con el paso del tiempo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "mam\u00edfero",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Clase de animales vertebrados de temperatura constante,cuyo embri\u00f3n,provisto de amnios y alantoides,se desarrolla casi siempre dentro del cuerpo materno; las hembras alimentan a sus cr\u00edas con la leche de sus mamas o tetas\r\n\r\n- mammal",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:09.275499"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "mam\u00edferos"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "c\u00e9lula",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Unidad b\u00e1sica de la biolog\u00eda\r\n\r\n- cell",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.123180"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "c\u00e9lulas"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "moratoria",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "pr\u00f3rroga de plazo\r\n\r\nsuspensi\u00f3n de medida\r\n\r\n- extension, moratorium",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:08.908419"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "moratoria"
                    ]
                }
            ]
        },
        "100": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Los ni\u00f1os con s\u00edndrome de Down, descrito por primera vez en la d\u00e9cada 1860, nacen con una copia extra del cromosoma veintiuno, que contiene trescientos y pico genes ensartados en \u00e9l.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:56.937884"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "s\u00edndrome",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "indicios de enfermedad\r\n\r\n- syndrome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:08.548752"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "s\u00edndrome"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "cromosoma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "una parte de la c\u00e9lula que encaja los genes\r\n\r\n- chromosome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.200667"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "cromosoma"
                    ]
                }
            ]
        },
        "101": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Si un alelo que produjo alas con muescas (_M_) tend\u00eda a ser coheredado con un alelo que produc\u00eda cerdas bifurcadas (_CB_), entonces los dos genes, _M_ y _CB_, deb\u00edan encontrarse en el mismo cromosoma, mientras que el gen no vinculado del color de los ojos deb\u00eda hallarse en otro. Al terminar la tarde, Sturtevant hab\u00eda esbozado el primer mapa lineal gen\u00e9tico de media docena de genes presentes en un cromosoma de _Drosophila_.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:57.093248"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "secuencia de ADN\r\n\r\n- gene",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.379322"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "genes"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "gen\u00e9tico",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "relativo a los genes\r\n\r\n- genetic",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.259041"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "gen\u00e9tico"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "esbozar",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "bosquejar, un borrador\r\n\r\ninsinuar un gesto\r\n\r\n- sketch, give a hint of, insinuate",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:08.115300"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "hab\u00eda esbozado"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "hallarse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "ubicarse, situarse, encontrarse en una situaci\u00f3n o estado\r\n\r\n- find oneself, be situated",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:43.813496"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "hallarse"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "alelo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "Cada una de las formas alternativas de un gen que ocupa la misma posici\u00f3n en cada par de cromosomas hom\u00f3logos\r\n\r\n- allele",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:07.763315"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "alelo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "cromosoma",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "una parte de la c\u00e9lula que encaja los genes\r\n\r\n- chromosome",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:45.200667"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "cromosoma"
                    ]
                }
            ]
        },
        "102": {
            "vocab_context_data": {
                "content": "Su hijo, de unos doce a\u00f1os, se asomaba a la ventana de la planta superior con un libro de texto en la mano. Yo conoc\u00eda esa ventana. Jagu se hab\u00eda enrocado all\u00ed durante a\u00f1os, y por ella miraba sin parar al patio.\r\n\r\n&mdash;No pasa nada &mdash;le dijo su madre moviendo las manos. \u00c9l se meti\u00f3 dentro, y ella se volvi\u00f3 hacia mi padre&mdash;.Suba si quiere. Puede echar un vistazo, pero deje los zapatos en el hueco de la escalera.",
                "date_created": "2018-02-19T08:04:57.393550"
            },
            "vocab_entries": [
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "volverse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "tornarse\r\n\r\n- turn, become",
                        "date_created": "2018-04-12T16:47:49.701876"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se volvi\u00f3"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "echar un vistazo",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "dar una ojeada\r\n\r\n- have a look, take a look, take a glance",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:07.165851"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "echar un vistazo"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "enrocarse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:06.604290"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se hab\u00eda enrocado"
                    ]
                },
                {
                    "vocab_entry_data": {
                        "language": "es",
                        "entry": "asomarse",
                        "pronunciation_spelling": "",
                        "pronunciation_ipa": "",
                        "description": "dejar ver, aparecer\r\n\r\n- stick out, poke out, appear, be seen",
                        "date_created": "2018-04-12T16:48:06.329531"
                    },
                    "vocab_entry_tags": [
                        "se asomaba"
                    ]
                }
            ]
        }
    }
}